<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Study/Short-Video on Ethan 的思考札记</title><link>https://www.jsongo.top/tags/study/short-video/</link><description>Recent content in Study/Short-Video on Ethan 的思考札记</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 24 Mar 2025 10:12:24 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.jsongo.top/tags/study/short-video/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>一种高效的学习方法</title><link>https://www.jsongo.top/articles/efficient-learning-method/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 10:12:24 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/efficient-learning-method/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.ethango.top/banners/d4fca53294aaa0f19f01642fc7436c98.jpg" alt="Featured image of post 一种高效的学习方法" />&lt;p>来自这个视频：https://v.douyin.com/ywNN3t9_H80/&lt;/p>
&lt;h1 id="概述">概述
&lt;/h1>&lt;p>核心观点是通过特定方法，20 小时就能掌握一项技能并超过 80% 的人。&lt;br>
主要有 7 个关键点。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>明确目标&lt;/strong>：清晰界定学习技能后想要达成的效果，目标越细致，学习效果越好。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>分解技能&lt;/strong>：找出实现目标的关键 “必要技能”，舍弃无关技能，像学尤克里里抓常用和弦、学英语聚焦高频词汇。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>学习理论&lt;/strong>：掌握能覆盖 “必要技能” 的最少理论知识，不必学完所有理论再练习。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>准备工具&lt;/strong>：配备学习技能必需的工具，如学 PS 准备电脑和软件，学编程准备电脑和开发环境。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>排除干扰&lt;/strong>：戒掉手机瘾，可借助手机监狱或换成老年机。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>腾出时间&lt;/strong>：记录时间使用情况，筛选并利用低效时间，每天至少能腾出 3 小时用于学习。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>反复练习&lt;/strong>：集中时间反复练习 “必要技能”，建议每天练习 2 - 4 小时，5 - 10 天完成 20 小时练习，过程中遇到困难也要坚持。&lt;br>
静静博士强调，学习初期产生自我怀疑很正常，成功一次就能减少畏惧，找到学习感觉，掌握自学方法。同时指出，阻碍学习的往往是情绪，勇敢迈出第一步、相信自己，就已成功大半。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h1 id="具体示例分析">具体示例分析
&lt;/h1>&lt;p>视频开始就声称能在 20 小时内掌握任何技能、超越 80% 学习者的高效学习方法。&lt;br>
针对以上 7 点关键点，做下举例分析&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>目标制定的深度剖析&lt;/strong>：
&lt;ul>
&lt;li>可以结合更多不同领域的案例，比如学绘画，若目标是绘制简单插画用于社交媒体分享，那具体风格、受众喜好、尺寸规格等都要明确；&lt;/li>
&lt;li>若想在绘画比赛获奖，目标则需围绕比赛主题、评委偏好、参赛要求等来设定。&lt;/li>
&lt;li>同时，深入分析不同难度目标对学习动力和进度的影响，以及如何根据自身实际情况调整目标。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>技能分解的全面指导&lt;/strong>：针对不同类型技能，提供更细致的分解策略。
&lt;ul>
&lt;li>像学习一门外语，从听说读写四个维度细分，听可按场景（日常对话、学术讲座、电影等）、语速（慢速、常速、快速）分解；&lt;/li>
&lt;li>说可按话题（旅游、工作、生活等）、口语表达形式（对话、演讲、讨论等）分解，让学习者清晰了解每个子技能的重要性和学习顺序。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>理论学习的精准规划&lt;/strong>：举例说明不同技能所需理论知识的获取渠道，如
&lt;ul>
&lt;li>学习编程，除了官方文档、专业书籍，还可利用开源代码库注释、技术论坛精华帖等。&lt;/li>
&lt;li>并且，讲解如何判断理论知识是否足够支撑练习，以及在练习过程中如何补充理论知识。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>工具准备的避坑指南&lt;/strong>：详细介绍各类技能学习工具的选择要点和注意事项。
&lt;ul>
&lt;li>以摄影为例，除了相机、镜头，还需考虑存储卡、三脚架、滤镜等配件，不同品牌、型号的工具在性能、价格、适用性上差异很大，为学习者提供实用的选购建议，避免踩坑。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>干扰排除的实用技巧&lt;/strong>：除了手机，分析其他常见干扰因素，如环境嘈杂、人际关系等，并给出具体应对方法。
&lt;ul>
&lt;li>对于环境嘈杂，可介绍隔音耳塞、降噪耳机的使用；&lt;/li>
&lt;li>对于人际关系干扰，可分享如何与家人、朋友沟通，获取他们的理解和支持，创造良好学习环境。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>时间管理的深度策略&lt;/strong>：
&lt;ul>
&lt;li>深入探讨如何更精准地筛选低效时间，利用时间管理工具（如番茄钟、TODO 清单等）制定详细的学习计划。&lt;/li>
&lt;li>以一周学习计划为例，合理安排每天的学习时段，根据不同技能学习特点（如记忆类、实践类）分配时间，提高学习效率。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>练习过程的心理调适&lt;/strong>：分享更多应对练习过程中挫折和压力的方法
&lt;ul>
&lt;li>学习倦怠时，可采用兴趣转移法（从技能学习的枯燥部分转移到有趣部分）、奖励机制（完成一定练习量给予自己小奖励）等，帮助学习者保持积极的学习心态，坚持完成 20 小时练习。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="目标-vs-难度">目标 v.s. 难度
&lt;/h1>&lt;p>要根据实际的目标情况，以及自身的条件，适当做成取舍或调整&lt;/p>
&lt;h2 id="容易达成的目标">&lt;strong>容易达成的目标&lt;/strong>
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>学习动力方面，当设定的目标较易实现时，学习者在短期内就能取得成果，容易获得成就感。&lt;/li>
&lt;li>比如学习英语单词，若目标是一天记住 10 个简单常用词，第一天学会后会让学习者觉得自己有能力完成学习任务，从而更愿意投入时间和精力，提升学习的积极性。从学习进度来看，由于目标难度低，学习者能较快掌握相应知识或技能，短期内可看到明显进步。像学习简单的手机摄影技巧，设定学会基础拍照模式和基本构图方法的目标，短时间内学会这些，会让学习者快速积累知识，学习进度加快。但这种目标也有局限性，长期维持简单目标，会使学习内容缺乏挑战性，容易让学习者感到枯燥，丧失继续探索的动力。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="中等难度目标">&lt;strong>中等难度目标&lt;/strong>
&lt;/h2>&lt;p>对于学习动力而言，中等难度目标具有一定挑战性，但又在学习者可及范围内。&lt;br>
例如，准备大学英语四级考试，这个目标需要付出一定努力，学习者在努力备考过程中，会因每一次模拟考试成绩的提升、知识点的掌握而备受鼓舞，觉得自己离目标越来越近，进而激发内在动力。在学习进度上，由于目标难度适中，学习者需要逐步深入学习知识，在不断克服困难的过程中，能更扎实地掌握技能。比如学习编程，设定在一个月内掌握基础编程语法并能独立完成简单项目的目标，学习者会按部就班学习语法知识、进行代码实践，虽然学习周期相对长一些，但能稳步推进学习进度，提升学习效果。&lt;/p>
&lt;h2 id="高难度目标">&lt;strong>高难度目标&lt;/strong>
&lt;/h2>&lt;p>从学习动力来看，一开始设定高难度目标，可能会让学习者感到兴奋和充满期待，激发其挑战自我的欲望。&lt;br>
例如想要在一年内成为专业插画师，这一目标会让学习者在初期充满斗志。然而，随着学习的深入，若发现短期内难以取得明显进步，容易遭受挫折，产生自我怀疑，进而打击学习动力。在学习进度方面，高难度目标所需知识和技能复杂，学习者可能会遇到诸多难以解决的问题，导致学习进度缓慢甚至停滞不前。比如学习高等数学中的复杂理论，若目标是在短时间内完全掌握并能灵活运用解决高难度题目，由于知识点难度大，学习者可能花费大量时间却收效甚微，影响学习积极性和后续学习计划。&lt;/p></description></item><item><title>video：教育风向 &amp; 高效作业</title><link>https://www.jsongo.top/articles/educational-methods-for-children/</link><pubDate>Sun, 02 Mar 2025 10:57:18 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/educational-methods-for-children/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.ethango.top/banners/c41a06c6e8152c8747b756e140e47ead.jpeg" alt="Featured image of post video：教育风向 &amp; 高效作业" />&lt;p>本文从两个视频中学习、整理而来。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://v.douyin.com/i5N1xTAE/" target="_blank" rel="noopener"
>https://v.douyin.com/i5N1xTAE/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://v.douyin.com/i5YgnAod/" target="_blank" rel="noopener"
>https://v.douyin.com/i5YgnAod/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="教育风向变化">教育风向变化
&lt;/h1>&lt;p>该视频由豆豆妈育儿发布，主要分享小学教育风向变化及对应的育儿建议。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>教育风向转变&lt;/strong>：今年小学教育风向发生大反转，涉及影响全国的深改会、教育主管单位的改革思路规划、小学新教材施行这三件大事。指明了一些方向：
&lt;ul>
&lt;li>背后是国家要实现教育、科技、人才一体化，加快顶尖科技人才选拔培养的政策导向。&lt;/li>
&lt;li>“双减” 是为把孩子从盲目刷题中解放出来，教育部加大理工课招生比重，中高考随之调整，如高考数学难度提升、北京 2025 年中考调整科目、强基计划开辟数学物理单招、高中增加科技特长生比重 。&lt;/li>
&lt;li>为适应这些变化，课标和教材也在改革，推行场景化、大单元、跨学科学习等，减少死记硬背。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>育儿规划建议&lt;/strong>：家长要转变观念，记住 “激发兴趣、强化方法、塑造能力、培养习惯” 十六字。学科规划方面，英语多听读背，看动画磨耳朵；语文狠抓阅读积累，按推荐书单阅读；数学回归课本，理解知识点，还可看数学动画；科学启蒙要趁早，通过阅读、看纪录片、参观科技馆等方式积累知识。具体：
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>英语&lt;/strong>：多听多读多背，少强调语法。1 - 2 年级坚持磨耳朵、看动画，按词汇量选择 2 - 8 岁 40 部英语原版动画片，每天看 20 分钟、听 1 小时，可积累 2000 多词汇。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>语文&lt;/strong>：狠抓阅读和积累，推荐阅读 254 本大奖书单和清华附小推荐的 100 本书，每天阅读 20 - 30 分钟，提升理解能力，助力阅读和写作。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>数学&lt;/strong>：回归课本，理解基础知识点后再做题。让孩子讲例题解题思路，锻炼表达和知识掌握。推荐三部数学动画，一年级起每天看一集，涵盖小学全知识点。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>科学启蒙&lt;/strong>：尽早开展，最晚不超七八岁。通过阅读、看纪录片、去科技馆博物馆等方式，积累天文地理等知识，拓宽孩子视野。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="让孩子高效写作业">让孩子高效写作业
&lt;/h1>&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>背景引入&lt;/strong>：博主分享陪娃写作业方法，自家孩子一二年级放养时作业存在字迹潦草、错误百出的问题。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>陪写作业的重要性&lt;/strong>：小学一二年级陪写作业方法很关键，陪对了能培养孩子好习惯、专注力和内驱力，高年级可慢慢放手；陪错了孩子会讨厌学习。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>万能话术&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>孩子不会时：告诉孩子不会很正常，学习就是为了解决不会的问题。&lt;/li>
&lt;li>孩子遇到难题时：说这是挑战自己的机会，像爬山，每个难题都是台阶，迈一步就离山顶更近。&lt;/li>
&lt;li>孩子不想写作业时：表示爸爸妈妈有事业不想上班，但因为责任和想变得更好，得从工作里找乐趣。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>高效作业八步法&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>放学先玩半小时：上一天课大脑超负荷，放学后先玩半小时放松，运动能改变大脑活跃度，运动后一小时记忆力最佳，可提升学习效率并锻炼身体，结束后立马写作业。&lt;/li>
&lt;li>写作业前处理杂事：写作业前用五分钟让孩子处理完吃东西、喝水、上厕所等杂事，开始写作业后要在固定时间内保持专注，不能离开座位。&lt;/li>
&lt;li>清空桌面：桌面只放一科作业，写完一科再换另一科，工具只放纸笔、橡皮、计时器，从外部强化孩子专注力。&lt;/li>
&lt;li>给作业排序：计算类费脑作业放在大脑最活跃时做，摘抄生字词等简单作业放中间，最后写难题，让孩子学会时间管理、合理分配精力。&lt;/li>
&lt;li>先复习再写题：写作业前先翻书复习，遇到不会的题先放一放，不要死磕，既能巩固当天知识，又能迅速解决不会的知识点。&lt;/li>
&lt;li>准备学习打卡记分表：包括作业打卡表、奖励积分表和积分兑换表，作业完成一项打个勾，孩子表现好赚积分，积分能兑换奖励，提高写作业积极性，表格可根据孩子喜好制作，懒得做的家长可向博主索要打卡表。&lt;/li>
&lt;li>检查和提问：对于较小的孩子，给小范围检查引导，如三道题里有一道错了，引导其慢慢学会自查，感受独立思考过程；大点的孩子给大点的范围。&lt;/li>
&lt;li>整理错题本：非常重要，平时记录的错题是孩子专属提分秘籍，考前温习能事半功倍。不会整理错题的家长可向博主索要错题集获取指导。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>video：在隐忍中抓住机遇逆袭</title><link>https://www.jsongo.top/articles/forbearance-seizing-opportunities-counterattack/</link><pubDate>Thu, 27 Feb 2025 23:16:31 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/forbearance-seizing-opportunities-counterattack/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.ethango.top/banners/2d47b4c891bc8b4790f365f82a1c6484.jpeg" alt="Featured image of post video：在隐忍中抓住机遇逆袭" />&lt;p>后续会时不时地写一些不那么短的短视频的观后感，今天就先拿 &lt;code>小智侃财经的作品&lt;/code> 的《&lt;a class="link" href="https://v.douyin.com/i5jK3E5H/" target="_blank" rel="noopener"
>为什么放任东大崛起，老美却怂了&lt;/a>》来讲讲。&lt;br>
&lt;img src="https://cdn.ethango.top/upic/1750870686_cS5D5S.webp"
loading="lazy"
alt="ca3b886aefb28d6cb75276cd57c5af2b_MD5.webp"
>&lt;br>
该视频以《倚天屠龙记》的情节类比开头，讲中美博弈，分析了美国在中美博弈中的策略转变及背后原因，以及中国应对美国压力展现出的自信从容。分了三部分：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>中美博弈现状&lt;/strong>：美国对中国发起科技战、贸易战、金融战，中国凭借自身实力扛住压力，就像张无忌有九阳神功护体。当下中国对内提升市场经济活跃度，对外展现自信从容，如扩大免签国、延长免签时长、对部分国家实施单方面零关税、取消制造业外资限制等。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>美国的表现及目的&lt;/strong>：美国采取搞孤立、筑高墙、大收缩策略。在军事上，加强格陵兰岛战略布局，建立保卫本土的导弹拦截体系，军事力量收缩；在产业上，阻止日本制铁收购美国钢铁公司，对进口钢铁、铝和汽车加征关税，保护本土制造业；在经济上，退出世界卫生组织和巴黎协定，与沙特、俄罗斯谈原油价格，发展传统能源产业，稳定美元石油结算体系，降低通胀和制造业成本 。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>中美博弈历史回顾&lt;/strong>，这是全视频最精彩的部分。&lt;br>
围绕着一句很经典的话：美国错过多次打压中国的机会，主要因为每次想打的时候都有国家站出来挡子弹。用形象化的表述，回顾了自上世纪 70 年代以来，在中美关系发展的不同阶段，总会出现其他国家或地区成为美国主要关注点，从而使中国获得发展机遇的情况。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>上世纪 70 年代&lt;/strong>：当时美国面临着苏联的强大压力，如古巴导弹危机，苏联的导弹部署到老美家门口，同时在第四次中东战争期间，苏联军舰开到地中海与美国对峙。美国内部还遭遇经济滞胀，原油涨价带动物价飙升，经济停滞不前，且戴高乐领导下的法国强调 “欧洲是欧洲人的欧洲”，推动德法和解、欧洲共同体成立，还用法郎换美元买黄金，导致美国黄金储备大幅下降，经济雪上加霜。在这种内外交困的局面下，美国发现中国有实力制衡苏联，于是通过乒乓球外交改善与中国的关系，中国在一定程度上牵制了苏联，帮助美国缓解了外部压力，使得美国暂时无暇针对中国 。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>上世纪 80 年代&lt;/strong>：日本经济发展迅猛，不仅收购美国地标性建筑，还在汽车产业上对美国造成巨大冲击，美国本土汽车巨头因日本低油耗汽车的竞争而面临困境。美国为维护自身经济利益，与日本签订《广场协议》，逼迫日元升值，并迫使日本开放金融市场，从而打压日本经济。这一时期，日本成为美国重点对付的对象，客观上为中国发展提供了相对宽松的外部环境 。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>上世纪 90 年代&lt;/strong>：苏联解体后，日本经济也被整垮，此时欧元诞生并对美元构成挑战。欧盟成立后 GDP 一度超过美国，欧元在诞生第一天起就旨在挑战美元地位。美国为限制欧元扩张，发动科索沃战争，同时也没忘记试探中国，如偷袭中国驻南斯拉夫大使馆。但美国的主要精力被欧元吸引，使得中国外贸得以继续发展 。&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>21 世纪初&lt;/strong>：欧元的影响力不断扩大，美国为强化美元地位，支持中国加入 WTO，希望借助中国商品提升美元价值。同时，伊拉克萨达姆宣布用欧元结算原油，美国以此为由发动伊拉克战争，还通过金融手段做空希腊等国债券，引发欧债危机，成功打压欧元。这期间，美国的精力分散在应对欧元问题上，对中国的遏制相对放松，中国得以在这一时期进一步发展经济，提升综合国力。&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>