<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>输入/书 on Ethan 的思考札记</title><link>https://www.jsongo.top/tags/%E8%BE%93%E5%85%A5/%E4%B9%A6/</link><description>Recent content in 输入/书 on Ethan 的思考札记</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 13 Dec 2024 17:29:08 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.jsongo.top/tags/%E8%BE%93%E5%85%A5/%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>读《不上班咖啡馆》的收获</title><link>https://www.jsongo.top/articles/no-work-cafe/</link><pubDate>Fri, 13 Dec 2024 17:29:08 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/no-work-cafe/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.jsongo.top/banners/058b101b8325853cf16210d89529ed82.jpg" alt="Featured image of post 读《不上班咖啡馆》的收获" />&lt;blockquote>
&lt;p>这是这几天在看的一本很有趣的书，有感而发这篇读书笔记&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="概述">概述
&lt;/h1>&lt;p>买这本书主要是冲着古典老师去的，之前对他的《跃迁》印象深刻，受益匪浅。刚看到书名我就想起了《世界尽头的咖啡馆》前两年还出了续集，我都看了。后来在读本书的时候，感觉就是在看国产的《世界尽头的咖啡馆》，叙述方式很像，内容上也是讲职场和生活，所以阅读起来我有种熟悉的感觉。&lt;br>
这几年经济不好，大家都在职场和创业的路上挣扎，都过得很不容易。随着越来越多人“毕业”，讲人生规划类的书籍或课程必定会大受欢迎。因为大量的城市精英突然就遇到了 10 几年一个周期的经济萧条，上一轮大概率没经历过，这么一来就有点措手不及，人生突然陷入迷茫。&lt;br>
有缘看到这篇文章的人，如果正好自在这个阶段，可以读读上面提到的这 3 本书（《世界尽头的咖啡馆》有两本），相信会有不错的启发。&lt;br>
本文主要摘录我在阅读过程中受到触动，结合自己思考写下来的一些笔记，希望能引发读者一些思考。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="思考清楚自己的赛道">思考清楚自己的赛道
&lt;/h1>&lt;h2 id="下班后才是一个打工人最清醒的时刻">下班后才是一个打工人最清醒的时刻
&lt;/h2>&lt;p>全书多次提到这句话，故事中的那个咖啡馆也只有在晚上 9 点后才开门，因为打工人下班了。古典在书中说的这句话，主要想表达，在上班的时候，人容易迷失自己，沉浸在为做好工作而对其它事情浑然不觉的状态中，更不会抽时间去思考自己的现在、做事方式、未来的发展等，一心在做好当下的事。&lt;br>
不过在下班后，就有更多的时间回去“做自己”，这时就换了一个完全不一样的思维，可以思考更多的可能性，而不是工作干不好整个世界就完了的状态。&lt;/p>
&lt;h2 id="换赛道">换赛道
&lt;/h2>&lt;p>如果打算换赛道，尽可能地一步步切换，就像攀岩，不要一步就跳过去，容易失去抓手、然后掉下去。&lt;br>
即使是“毕业”，离开岗位时，也要留住人脉和技能，然后在这些基础上慢慢探索、切入适合自己的赛道。&lt;br>
书中古典老师化身的胖子，是一个耐心的人生导师。他针对职场，提出了一个公式：&lt;br>
&lt;strong>定位=行业 x 企业 x 职位&lt;/strong>&lt;br>
可以尝试先切换其中的一个变量。比如现在是在互联网行业，这个大前提可以不用换。之前一直在走“职位”这条路，一路往上爬。实际上还有其它思路，只是我们平时很少思路，一心盯着职位职级。公式中没有讲的很具体，没提职位怎么切，但这个变量给了我们一个思考的起点，即可以挪挪屁股，换一个部门或团队，如果一个产品 (业务) 自己不喜欢、不适合、或识别出不是自己未来发展方向的话，及时果断地换。比如想往 AI 技术方向发展，可以切换到 AI 相关的团队中去，找到一个让自己有更多学习的机会的环境中去。&lt;br>
大概的步骤可能是这样：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>先认真收尾手头的事，边观察机会、切换赛道；&lt;/li>
&lt;li>然后在新赛道中认真的学习、快速积累，不计得失，努力去做成一些事，有一些自己的创造或产出；&lt;/li>
&lt;li>在上一条的持续迭代中，不断地精进到某个高度，同时积累更多的技术和人脉；&lt;/li>
&lt;li>如果条件成熟，可以再考虑切换企业，继续创造，验证这套模式可行性，并不断完善相应框架，同时继续积累更多的技术经验和人脉；&lt;/li>
&lt;li>最后如果还有激情和条件，可以再切换到创业的赛道，有一份真正属于自己的事业。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="职场">职场
&lt;/h1>&lt;h2 id="职业的本质是什么">职业的本质是什么？
&lt;/h2>&lt;p>通过帮别人解决问题来获利。&lt;br>
&lt;strong>该给你多少钱，不是看你有多厉害，而是看别人的问题有多大&lt;/strong>。&lt;br>
我们一直以为只有把专业技能练到炉火纯青的地步才能赚大钱，其实不太对。赚钱的是那些，找对了痛点和问题、然后培养自己能力，最终能解决这类问题的人。&lt;br>
简单说，是&lt;strong>需求决定价格，而不是供给决定价格&lt;/strong>。&lt;br>
同样是销售，卖房子的就是比卖汽水的赚钱。虽然他们的本质都是跟人打交道，找到别人的痛点，把自己的东西包装下卖给别人。最关键的点，在于找对行业。怎么把一瓶水卖出天价，也许能做到这个的人你会觉得他很厉害，不过很可能他只是把水运到了沙漠中去卖而已。&lt;br>
当然这点可能不只一个人发现，那么随着加入的人越来越多，就成了红海。时机很重要，但如果已经晚了的话呢？这时我们只能去发现更多的新机会。新机会往往出现在新行业，这有点像废话，不过更多时候，我们只是看着新行业到来，也没什么行动。&lt;/p>
&lt;h2 id="宁当鸡头不做凤尾">宁当鸡头，不做凤尾
&lt;/h2>&lt;p>在一个不怎么重要的部门当尾部，还不如去一个新部门（缺人才的部门）承担非常重要的岗位，给自己更多的历练，最重要的是成长和突破过去的自我，往未来趋势的方向不断的前进，这才是最有意义的。&lt;br>
很多人一直盯着职级、地位看，干嘛要一直去跟别人做比较呢？要知道职级就是公司设置的游戏规则，把人牢牢地套在规则里面、认真的奉献，不过很多人即使知道这一点，还是会很执著地追求这些。可能是因为不甘心，也可能是因为自尊心太重…… 但不是正确的方向还要坚持，就很难过得好。&lt;/p>
&lt;h1 id="提升自我">提升自我
&lt;/h1>&lt;h2 id="打磨优势">打磨优势
&lt;/h2>&lt;p>没有人是完美的，要充分亮出自己的优势，像一把沙子中只有一点点金子，经常容易被埋没，如果你经常去擦亮你找到的金子，它就会在沙子中闪闪发光。&lt;br>
重要的是把优势放大，同时规避劣势。&lt;br>
找优势可以用排除法，看看失去什么会让我活不下去。每个人都有优势，只是说怎么在沙子中找到金子，以及怎么让别人看到。&lt;br>
风口没了，猪会不会摔死？&lt;br>
你进入了风口之后，要不断地学习、站稳，让自己长出翅膀来，趁着红利在这个领域站稳脚跟。翅膀就是这个培养出来的优势，如果没及时长出来、亮出来，风口过后就会摔得很惨。&lt;/p>
&lt;h2 id="多关注自己跟过去比">多关注自己、跟过去比
&lt;/h2>&lt;p>不用总盯着别人的优势、跟别人比，要多跟现在自己比，只要让自己过得更舒适、更充实就行。&lt;br>
不一定要超越别人才算成功，大家的起点或运气不一样，世界本就不公，抱怨改变不了一切，接受现实往往是很难的，总会有不满。但我们注意力不应该在这，而应该放在&lt;strong>怎么不断地去突破自我&lt;/strong>，要比之前的自己活得更好、变得更强。以前觉得自己不太行的地方，突然自己变得非常行了，这就是最有意义的事。&lt;/p>
&lt;h2 id="只要坚持着慢慢地跑就能赢过很多人">只要坚持着慢慢地跑，就能赢过很多人
&lt;/h2>&lt;p>人生就像一场马拉松。这点感受很深，平时我也经常去跑步，坚持很累，特别是突破之前跑过的距离，很多人都会在途中停下休息，如果能一直坚持，就能赢过大部分人。&lt;br>
人生更像是在操场上跑圈，时不时有人加入，不用羡慕刚加入的人的体力，他们刚下场体力就是好，开始时就是跑得快，也可能是基因好、祖上都是运动员。但你一直坚持下来了，总能超过大部分人，毕竟有先天优势的只是非常少数，干嘛一定要跟他们比呢。&lt;/p>
&lt;h2 id="读书的方法">读书的方法
&lt;/h2>&lt;p>读书就是&lt;strong>以自己为中心，以问题为导向，以改变为终点&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;h2 id="想不是办法干才有答案">想不是办法，干才有答案
&lt;/h2>&lt;p>路是走出来的，不是设计出来的。&lt;br>
人们总是喜欢提前规划路线，其实路不是想出来的，而是走出来的。没真走到那路口，也不一定了解那边的路况，只是听人说、或看地图知道的。这些都不一定准确，或者偏离的很多。&lt;/p>
&lt;h2 id="初心">初心
&lt;/h2>&lt;p>“如果当时……” 是人生最大的谎言。&lt;br>
或许当时的选择，已经是那会能找到了最好的选项之一。不用去想走了另一条路会怎么样，因为我们经常会去美化那些得不到的东西，这样它就变得不真实，而且会很后悔、搞坏了尽情…… 没必要，这些都是自己在找罪受。&lt;br>
认识到这一点后，怎么正确地去看待这些选择呢？重点还是“初心”，了解自己来自哪、有什么目标或使命要去完成。这样再去做选择的时候，至少知道方向。&lt;br>
每个苦苦坚持的不得不，都藏着巨大的初心。&lt;br>
我们可能都有一些比较初期的出发点，或许我们已经忘了，但它带来的动力和惯性，让我们一直往前走，只不过后来我们以&lt;strong>最近的幻想&lt;/strong>来衡量自己的行为和成果，忘了这个初心。&lt;br>
或许当时的初心只是不想在小城市一眼看到头，而是想探索更多的可能性，想不断地超越儿时玩伴或亲戚朋友，只不过慢慢地，买了房，有了房贷，想自由，想赚钱，然后迷失了最初的初心，变得浮躁，一切心赚钱为目标，但又碰到各种障碍，终日郁郁寡欢。&lt;br>
当一个人知道最初的“为何”，就能承受一切“如何”。&lt;br>
我们不是害怕苦难，而是怕苦得没有意义，白白花费了很多精力、最终没得到任何收获。&lt;/p>
&lt;h1 id="管理">管理
&lt;/h1>&lt;h2 id="项目管理中的-1-10-100-定律">项目管理中的 1-10-100 定律
&lt;/h2>&lt;p>解决一个问题：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>事前计划，只需要 1 的成本。&lt;/li>
&lt;li>事中改进，就需要 10 的成本。&lt;/li>
&lt;li>事后修正，那需要 100 的成本。&lt;br>
所以为什么要做重要但不紧急的事。因为这是最省成本的方法，如果每天都在做紧急的事，那基本都要付出 10 或 100 的成本。&lt;br>
如果大部分能预期的事，都提前做好事前的计划，并及时地执行，那你完成它们的成本就只有 1 x N，而不是 100xN。这时你就可以比别人省出更多的时间。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="做团队管理的两个重要的事">做团队管理的两个重要的事
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>1 是帮别人拿成果，要为他争取机会，且争取时间，及时、适当地推他一把。&lt;/li>
&lt;li>2 是保护大家，一方面不让一些杂事、不重要的投诉分心，另一方面 pk 掉不合适的需求直接找到他们，不要当一个传话筒或需求传送带。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="成为专家之路的几个阶段">成为专家之路的几个阶段
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>求助者&lt;/strong>，这是最开始的时候，什么都不太懂，开始入门&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>探索家&lt;/strong>，有了兴趣或任务，不断地深挖、学习更多这方面的知识&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>建筑师&lt;/strong>，把自己在这里面学到的一些有一定难度的东西沉淀下来，形成框架&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>助人者&lt;/strong>，在平时帮助别人解决问题的过程中，不断的完善自己的框架，补齐知识点&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>专家&lt;/strong>，最终自己的框架已经比大多数人认知更深了，在别人眼里就是半个专家了。&lt;br>
其实不一定要到了助人者或专家再开始发声，从探索时就可以开始，动手去慢慢打磨、创造一个产品，然后跟着它一起成长。同时也把这个成长的过程分享出来，让初学者都能从中受益。&lt;br>
这个世界其实初学者（求助者）远远多于其它阶段的人。这就是一个金字塔，越塔尖的人越专业、而大部分人都是在中等以下。所以市场及需求最大的往往都是上面说的“探索家”和“求助者”。&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>打开心智 - 读书笔记</title><link>https://www.jsongo.top/articles/unlock-the-mind/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:08:41 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/unlock-the-mind/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.jsongo.top/2024/11/82c4155b2681df9665519ffb08d4e346.jpeg" alt="Featured image of post 打开心智 - 读书笔记" />&lt;h1 id="一如何阅读">一、如何阅读
&lt;/h1>&lt;h2 id="避免做题式的阅读那到底要怎么读怎么用这个方法来改变我的阅读习惯">避免做题式的阅读，那到底要怎么读，怎么用这个方法来改变我的阅读习惯？
&lt;/h2>&lt;h3 id="避免备考式的阅读">避免备考式的阅读
&lt;/h3>&lt;p>之前看书，大都是从头看到尾，没意识地想去把整本书的结构都理清楚，最后还会把所有的重点都整理出来、形成一个比较大的笔记。&lt;br>
最近在阅读《打开心智》，里面提到的不太好的阅读习惯，貌似每条都在说我。想想确实很有道理，不过主要还是习惯、观念和心态的问题。观念是可以改变的，但就是比较顽固；习惯则可以通过培养和践行新习惯来覆盖；而心态可能就是一个需要比较漫长的磨练，才能去改变的。&lt;br>
书里主要提倡“以我为主，为我所用”的阅读习惯。书中内容的结构、甚至作者的看法都不重要，我自己的看法才重要，也就是它对我的思维造成了什么影响，给我带来了什么帮助。&lt;br>
书中提到一个“计数器陷阱”，讲的是太过追求数量，设置错了目标（即使也是按 smart 原则来制订的）。“为我所用”才是真正的上的。&lt;br>
不要去追求看完、看几本，这些数量并不是我的目的，但我之前常把它们当目的。&lt;br>
也不用追求把一本书里的知识全掌握，这不是在备考，可能我们都没太注意到，中学时留下的一些习惯一直跟着大多数人。除非看那种比较体系的教材去体系化的学习。大部分书，挑对自己有用、自己感兴趣的部分去阅读就好，或者每个阶段都有自己感兴趣的主题，可能后面还会翻到这本书。&lt;/p>
&lt;h3 id="主动式地学习经验--提炼--看书完善--强化方法论">主动式地学习：经验 -&amp;gt;提炼 -&amp;gt;看书完善 -&amp;gt;强化方法论
&lt;/h3>&lt;p>作者在书中给了一个模型：&lt;br>
![[assets/local_image_plus/7854b0e4882ba4957ecba9e5d142f1fd_MD5.jpg]]&lt;br>
从实践运用中去获取一些经验，提炼出思维模型或行为模型，然后通过阅读去完善这些模型，甚至去完全纠正。不过也没关系，有了实践，再去思考，肯定会比光思考深刻很多，理解的更透。&lt;br>
带着问题去阅读，是主动式学习的最好方式。开始看一本书的时候，先通过目录去思考有哪些内容跟我现阶段感兴趣的事情相关，我想通过阅读它来弄懂什么问题，就比如现在的这个过程，就是在回答一个问题。最终我要能得到一个答案，可能是一个观点，也可能是改变我习惯的方法，也可能是一种新的思维，也或者是打开了一个新领域的知识，让我产生了新的兴趣，开始系统地去学习，等等，这些都是收获。&lt;/p>
&lt;h3 id="作者的例子">作者的例子
&lt;/h3>&lt;p>他发现自己的知识不成体系，怎么整理好像都没用。于是通过实践思考总结出了需要让知识流动起来才有用，于是去学习了 GTD 的方法（通过阅读等），把里面的思想和理念跟自己的想法结合，总结出了一个知识管理模型。后面的阅读、思考过程中，都在完善他的这个模型，得出自己实用的方法。&lt;/p>
&lt;h3 id="想法">想法
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>或许可以把我收藏的书的目录，收集起来，然后喂给大模型，未来想看某些主题的时候就让大模型去帮我找出合适的章节。可以在 coze 上去实现这个功能。&lt;/li>
&lt;li>用 python 写，去抓微信读书上的内容&lt;/li>
&lt;li>展示的时候，让大模型做下格式化&lt;/li>
&lt;li>我把相关的书发给它，它给我返回列表，我选择相关的书籍查看目录结构，然后能导入我的知识库，直接做向量化，后面用于做检索&lt;/li>
&lt;li>检索也在 coze 上面实现，可能得想想怎么打通到知识库，动态补充&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="如何通过边阅读边思考来记忆知识点而不是读过就忘了另外怎么把这些知识点形成体系结构">如何通过边阅读边思考来记忆知识点，而不是读过就忘了，另外怎么把这些知识点形成体系结构
&lt;/h2>&lt;h3 id="关于记忆">关于记忆
&lt;/h3>&lt;p>3 种阅读方式：照抄、看结构回忆，以及完全自由的回想。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>第一种，基本都没怎么经过思考，也是我之前做读书笔记的方式，一直想去梳理出书的结构、以及作者的写作思路。但这些真的重要吗，我去了解书的结构干嘛，要理完整个结构那就是要通读整本书。但真没太多必要，理完也没怎么思考，就是整理出了一个文档，平时需要的时候可以查看，把纸书电子化了，也自己结构化了一遍。&lt;/li>
&lt;li>第二种 ，看结构（脑图、目录等）去回忆，这里面也是有一点想把整个知识点都消化掉的思路。刻意去回忆，确实能加深记忆，不定时地去看，根据记忆遗忘曲线是可以记住更多的内容。不过想想，这不就是备考的思路吗，为啥要去背知识点呢？背不是目的。&lt;/li>
&lt;li>第三种，自由回想，一方面把一些记忆深刻的点 recall 出来，另一方面自由地随想，可能会创建一些意外的关联。还有一点更重要的是，想到一些点，就要去结合自身的行为、习惯、思维方式去思考，要有一些收获，或者改变，可能是行为习惯上的、也可能是思维方式上的，能有一些不一样的收获就好。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="知识结构">知识结构
&lt;/h3>&lt;p>读不同的知识点，可以逐步地完善自己的知识结构。这个词我的认知一直是构建一个脑图，把不同的知识点、结构分支等整理上去，形成一个树状或网状的结构。后者没法用脑图表示。&lt;br>
那有什么软件或工具能更好的描绘出我的知识结构呢？&lt;br>
理下目前知道的工具主要有：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>飞书画脑图工具、processon 的脑图，这两个可以画回路；&lt;/li>
&lt;li>标签体系，如 flomo，可惜它没有可视化，只能通过点标签目录去大概看出网状，而且是得用标签查询去找线索；&lt;br>
![[assets/local_image_plus/65355c728f54c7468e9b262411f74a72_MD5.jpg]]&lt;br>
←像这种标签树，看起来也是一种可视化，但它有两个问题，一是只是一个图，没法链接；另一方面是它没法通过两个标签来定位一个知识点，即没法网状地找东西。&lt;/li>
&lt;li>flowUs 的脑图，每个节点都是一个 block，这个很创新，可以建立很多链接，我觉得是一个不错的建立知识库的工具，不过可能要实践探索一下，目前还没有比较系统的思路。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="心态">心态
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>没必要去记住或用上书里提到的每一个知识点，这不是要去考试；&lt;/li>
&lt;li>书不要看完，培养自己能释怀的心态，不要老追求从头到尾读完每一本书，这中间会浪费很多时间，虽然这样经常会有一些额外的收获，但就像刘润讲的，从沙子里挑出较大的金子，其它较细的金沙没必要去慢慢抠，读书是淘金，而且密度很高，但粒度不同，书有很多，没必要每次都要把金子收集干净；&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="正确的使用知识">正确的使用知识
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>获得核心的知识点，与自己结合，给自己带来收获或改变&lt;/li>
&lt;li>数据和细节等，记到一个笔记里就行，后面通过 AI 来对接，让 AI 帮你 retrieve，不用去记&lt;/li>
&lt;li>大知识点形成结构，笔记里画脑图记下来，链接起来，不求多，这主要是为了形成更深刻的知识结构，时不时看，在脑子里刻下来&lt;/li>
&lt;li>弄个工具去查找未接触的知识或内容，如书籍，向量化并通过 AI 来查找&lt;br>
之前看书，大都是从头看到尾，没意识地想去把整本书的结构都理清楚，最后还会把所有的重点都整理出来、形成一个比较大的笔记。&lt;br>
最近在阅读《打开心智》，里面提到的不太好的阅读习惯，貌似每条都在说我。想想确实很有道理，不过主要还是习惯、观念和心态的问题。观念是可以改变的，但就是比较顽固；习惯则可以通过培养和践行新习惯来覆盖；而心态可能就是一个需要比较漫长的磨练，才能去改变的。&lt;br>
书里主要提倡“以我为主，为我所用”的阅读习惯。书中内容的结构、甚至作者的看法都不重要，我自己的看法才重要，也就是它对我的思维造成了什么影响，给我带来了什么帮助。&lt;br>
书中提到一个“计数器陷阱”，讲的是太过追求数量，设置错了目标（即使也是按 smart 原则来制订的）。“为我所用”才是真正的上的。&lt;br>
不要去追求看完、看几本，这些数量并不是我的目的，但我之前常把它们当目的。&lt;br>
也不用追求把一本书里的知识全掌握，这不是在备考，可能我们都没太注意到，中学时留下的一些习惯一直跟着大多数人。除非看那种比较体系的教材去体系化的学习。大部分书，挑对自己有用、自己感兴趣的部分去阅读就好，或者每个阶段都有自己感兴趣的主题，可能后面还会翻到这本书。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="二构建知识体系">二、构建知识体系
&lt;/h1>&lt;h2 id="怎么构建自己的知识体系--inkp">怎么构建自己的知识体系 － INKP
&lt;/h2>&lt;p>作者提出了 INKP 理论，我再结合最近在使用的 flowUs 软件，做一些梳理和结合，给一些实践和方法。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Inbox&lt;/li>
&lt;li>阅读时，有一些好的点子或想法，都可以快速放到 inbox 里，一条一条记
&lt;ul>
&lt;li>可以创建一个页面，也可以用 flomo 来写。这里涉及到一个观念：创建页面感觉比用 flomo 快速在输入框里写一条记录更重些。为什么会有这种感觉，我想主要还是因为页面里，整个区域都是输入区，给人比较大的压力，觉得要写很多才不会浪费；而 flomo 像聊天窗口一样，只有底部有一个输入框，看起来压力很小，就是记录一张小卡片。另外 notion 类软件也是要删除两次才能彻底删除，简单的删除，它的链接什么的都还在，还可以打开这个文档，而且“最近打开”的列表里还有它，总感觉它还在占着空间。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>平时突然有一些好想法，也可以写到这个 Inbox 里&lt;/li>
&lt;li>Note&lt;/li>
&lt;li>主要就是记录一些概念，最重要的是，得经常去整理 inbox 的内容，把相关的概念弄清楚，然后打上一些标签之类的&lt;/li>
&lt;li>所以是不是 inbox 和 note 都用 flomo 来记，然后整理好的、比较确定的概念都落到 notion 类的笔记软件里，这些概念后面可能会被引用&lt;/li>
&lt;li>Knowledge&lt;/li>
&lt;li>实际上就是一个主题，比如“克服拖延”、“情绪”、“专注力”，它也是一个独立的页面，所有跟这个主题相关的，如果比较小，可以直接写进去，如果内容比较多，则可以链接进去。&lt;/li>
&lt;li>这个 knowledge 页面，就是这个主题的根据地，所有跟它相关的都要可以在这里找到&lt;/li>
&lt;li>这页面也要抽时间去做些结构上的整理，比如可以弄个脑图，或者整理下目录结构。flowUs 的脑图是一个非常好的工具，它每个节点是一个 block，可以做一些链接，让知识形成树状，同时链接也能把各个地方的知识连到一起，形成网状。知识树、链接网。&lt;/li>
&lt;li>如果一个概念，是跟这个主题相关，但又不太好归类或嵌入到架构合适的地方，那可以在页面底部加一个相关知识点，把这些整理进去。这样至少能保证相关的内容，都可以在这里找到的。&lt;/li>
&lt;li>用主题的方式，而不是标签的方式来关联，好处是它会被整理成一个整体，标签拉出来的笔记列表，它没法调顺序和结构，只能是一堆知识堆积，所以卡片笔记也是有弱点的。缺点就是得花时间去整理。&lt;/li>
&lt;li>主题页面，需不需要整理的很正式、甚至可以拿去发表的呢？其实有两种情况，一种是主题本身就比较简单，整理出来的东西，如果时间充足，就可以优化下表达、整个就是一篇可发表的小论文；另一种情况是，这个主题很复杂，还要添加很多知识才能看起来是完整的，要不读起来感觉东缺一块、西漏一些，整篇内容就显得不严谨。后面这种情况，结构整理起来也会比较复杂，可能会经常调整，随时都可能有变化。
&lt;ul>
&lt;li>所以如果要发表的话，直接用笔记是最合适的，flowUs 是可以，不过有个小问题是，所有的改动马上就直接发出去了，缺少一个发布的动作；notion 也有这个问题，语雀和印象笔记可能好一些，但印象的性能/体验实在不太行。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Project&lt;/li>
&lt;li>由多个主题汇总而成， 当然这些主题也需要有关联，而且要能形成一个更大的知识体系。&lt;/li>
&lt;li>比如原则 2（应对变化中的世界秩序），把政治秩序、经济周期结合起来，通过对周期规律的分析来预测当下的环境、以及未来的发展趋势。经济周期里，包含了货币、信贷和经济活动等，每个都是一个大主题；而政治秩序双分为了内部秩序（内部的政权迭代）、外部的政治环境等等，每个也是一个主题。这么多主题最终形成了一个大周期的理论，它们之间的关系不是平铺的，而是有点树状的结构&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="实践-inkp">实践 INKP
&lt;/h2>&lt;h3 id="基本操作流程">基本操作流程
&lt;/h3>&lt;p>平时有什么不错的输入，或好的想法，先记录到 inbox 笔记中，比如我的“随手记”目录中。快速写下当时触动我的点，简单些，也可以只写关键字。重要的是后面能明白是什么，以及不要打断太久当前的阅读。重在快速和写对点。&lt;br>
接着，晚上的时候，在书桌前打开电脑后，就先一个个的过 inbox，扩写下，补充查询些资料，升级成理论或概念，抽象出核心观点短语作为标题，从 inbox 移出，放到具体的分类目录里。如果跟某个主题相关，那么可以整个进去，看是在主题结构的哪个位置，整理整理。但如果是一个新主题，可能就要新建一个主题页面。&lt;br>
如果是比较大、比较复杂的概念，则可以在标题上加个待处理的标识，等周末或工作日有空时统一处理。&lt;br>
建立关联很重要，一方面是上文提到的归入某个主题，另一方面也有可能只是跟某个概念有关，那就找到相关的那个概念笔记，链接进去，notion 类产品会在底部显示本文档被那些地方引用，所以其实可以在目标概念文档、或主题文档中，通过行内链接的形式把文档关联进去。&lt;br>
周末抽半小时到一小时整理这周的待处理，查资料、问 AI，或者找视频资料等，学习并整合进去。如果发现某个主题比较完善，可以把它发表出来，如写入 thinking 或整理成一个主题分享，用费曼学习法反推自己更深入、更及时地学习下这个主题，沉淀下来，分享出去。&lt;br>
作者还有一个方法，为了避免笔记太多、内容太重复、知识层级太深或叶子结点过多，他每整理完一个概念笔记，或某些主题笔记，不再直接用它时，就把笔记归档。我理解这个归档其实可以平铺放入一个 archived 目录下，里面的东西不是没用，而是不会再直接去打开它，只会通过知识框架链接进去找他。这个方法很重要，要不然知识架构，跟目录就完全脱节，得另外维护一个脑图等，同步是个问题，不过也可能是更好的办法，这个得通过实践去看看哪种更适合自己。&lt;br>
可以把某个主题的笔记的复习任务，安排到某周的待办事项里，挤时间去整理它。要认真去经营自己的知识结构，回顾或复习，也不能漫无目的、随机的复习，平时整理笔记的时候，总会想到哪个主题最近得再复习整理下。&lt;br>
最后，项目是解决一个问题，比如提高自己的工作效率，涉及几个主题，去专注力、咖啡的研究、某个技能 等。&lt;br>
一个项目，可以有一些基础的配置：计划、方案或思路等，都可以链接到这个主页里。&lt;br>
当我在进行一个项目时，其实可以把 inbox 分个专业的类别，在 inbox 目录里，以项目或主题来全名。这样收集到的信息都会收敛到里面，晚上在整理的时候也能在 inbox 里看到他们。&lt;/p>
&lt;h3 id="主题和项目有什么明显的区别怎么区分呢">主题和项目有什么明显的区别，怎么区分呢
&lt;/h3>&lt;p>综合下，上面其实陆陆续续提到了一些。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>主题一般是一个比较小的话题，可能就是一个点，里面可以有多个概念 (note)，它们聚合起来充分地解释了这个主题的各个方面。&lt;/li>
&lt;li>例子先说 note，即概念，如精神内耗，这是个什么概念，有什么危害，我有没这方面的问题，要怎么避免&lt;/li>
&lt;li>然后就是主题，上面这个概念，可能涉及到生活质量、拖延、情绪调控等主题，如生活质量这是一个我追求的主题，里面肯定会涉及到“精神内耗”相关的东西，所以在生活质量的主题下，就会把精神内耗链接进去（行内链接）。&lt;/li>
&lt;li>项目，则是一个动作或一个很大的主题。&lt;/li>
&lt;li>例子：品质生活，涉及精神层面的提升生活质量，也涉及改善生活条件（居住环境、财务情况等），这个项目就要多个方面去推进。&lt;/li>
&lt;li>我其实还有一个领域的概念，它是某个方面的东西聚焦，比如家族、生活、读书笔记等，它们不是主题、也不是项目，不太好归类到里面去。它们往往是一个较大的同一类型的内容集合，跟项目可能就是平行的关系，并不是包含关系。&lt;br>
作者给的另一个比较形象的例子：看到一篇讲“会员积分体系”的文章，开一个 note 记录下，然后里面没讲清楚的地方，还可以继续查更多的资料（最后加一个参考资料的部分）。然后整理的时候，想到会员积分体系，其实是一种“激励”，也是一种“游戏化”、“增长黑客”等主题里的知识点，于是链接进去。后来，作者想起一个项目，做一个“内容社区”，这时这相关的主题也都可以引用到，基于相关的主题可以做些什么方面的规划和设计。&lt;br>
另一个例子，比较简单，即睡眠 (K) 这个主题，下面包含了“晨型和夜型”、“睡眠周期”、“睡眠对记忆的作用”、“睡眠与情绪”、“为什么我们需要睡眠”等这些概念 (N)。&lt;br>
&lt;strong>主题构成了我们知识体系的主干&lt;/strong>，而&lt;strong>概念则是比较零散的知识点小枝叶&lt;/strong>，没有主干来组织，就是散落一地的枝条叶片。而&lt;strong>项目则是做一张桌子&lt;/strong>，它可以从这棵树上切一条枝干做桌腿，从另一个更粗的树干中切出一片桌面，最后组装成一张桌子（当然这个例子不一定恰当，因为并不是真的“切”，而是一种可以无限复制的副本，切掉还在的情况，因为内容不会消失。领域呢，则是一个平行的东西，它研究的是苹果树、柳树、白桦树等，跟前面讲的不是一个位面的，但也可以有相互的包含，比如白桦树干比较坚挺，更适合做出什么样的成品等。&lt;br>
另外，主题、项目 一般也需要用脑图来组织。主题好理解，其实就是把树画出来（脑图跟树很像），而项目，则主要是用脑图来做一些整理，结构可能（前几层级）大体相同。这些画出来的脑图其实就是比较图形化的知识结构，好记，都是我的知识结构，打开一看就知道大体有哪些东西。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="自上而下还是自下而上">自上而下、还是自下而上
&lt;/h3>&lt;p>平时的记录，肯定是散乱的，这时应该是先有内容，自下而上。但其实一直是这么被动的整理，一方面知识体系不一定完整，另一方面也漫无目的、不知道什么时候是个头。所以作者给的建议是，先积累一波概念（素材），然后找个周末的时间建立主题结构，可以通过 AI 辅助、也可以请教别人，把结构画出来之后，再针对性地去研究每一个还没有涉及到的概念知识点。&lt;br>
这是一种先建立框架，再填充框架的思路。把自下而上和自上而下结合起来。&lt;br>
这里说的“上”是指主题 (K)，“下”是指概念或知识点 (N)。&lt;/p>
&lt;h3 id="总结">总结
&lt;/h3>&lt;p>简单一句话概括：&lt;strong>主题是小话题，项目是一次研究或改变，领域是一个学科、或一个方面的专业知识&lt;/strong>。不一定要区分的很清楚，大概判断下就行。&lt;br>
其实要建设好自己的知识体系，最最核心的还是要经常去整理，上面讨论了那么多，主要还是在讲整理的方法，如果压根就没时间腾出来去做整理，上面讲再多也是白搭。&lt;/p>
&lt;h1 id="三创造">三、创造
&lt;/h1>&lt;h2 id="作者关于创造的观点和方法是什么样的">作者关于创造的观点和方法是什么样的
&lt;/h2>&lt;p>你创造的东西定义了别人眼中你是一个什么样的人，而不是你拥有的东西定义的，拥有的只能定义出你是富人还是穷人，有什么样的品味和爱好。&lt;br>
时间管理的目的，是减少要做的事情，而不是增加。把很多价值不怎么大的事情规划出去，留下能创造价值的事，然后找到效率高的时间去更好的实现它。&lt;br>
创造是一种快乐，甚至是一在充实人生的意义。打个简单的比方，你去一个地方旅游，自己拍拍照，朋友圈晒一晒，这是消费的快乐，一下子就过去了。但如果你做了一个攻略，整理得自己都很满意，发布出去，别人看了之后也能得到帮助，经常有人评论或点赞，那就是创造之乐，它会持续地带来惊喜。而且这是你的一个“标志”，别人通过这个标志产生对你的第一印象。&lt;/p>
&lt;h2 id="找到自己喜欢的事情是什么">找到自己喜欢的事情是什么
&lt;/h2>&lt;p>去体验不同的事情，去接触不同的人，认识不同行业、不同思维方式的人，从他们身上找到能给你带来较持久激情、让你兴奋的事。当看到它的那一刻，你可能就知道这就是你的“公理”。所谓的“公理”是借用的数学领域的概念，公理是你不需要去证明的，它就是你的终极意义，确定下来就不用再去怀疑，遇到的事情对你来说有没有意义，反而要用这个公理去验证。&lt;br>
很多人活在自己的空间里，很少走出去，接触的也不多，陷入循环里，越是没什么兴趣，就越想去娱乐自己，天天刷抖音、头条、玩游戏等，打发时间，这样接触和体验就越少、越局限于一些无意义的小领域。&lt;br>
如果还没找到你的“公理”，遇到很多事尽量不要拒绝，去尝试，不要退缩。而且很多机会也是这么来的，一直待在自己舒适圈里，碰到的机会肯定不会多。&lt;br>
另外，体验或接触新领域，也意味着要行动，而不是碰到就了解下，这不叫体验，顶多叫看到。&lt;/p>
&lt;h3 id="怎么找到自己的兴趣">怎么找到自己的兴趣
&lt;/h3>&lt;p>其实兴趣本质是一种快乐，你去尝试了、解决了一个个的小问题，然后解决了更大的问题，得到了回报，内部的满足感和外部的金钱等激励，然后兴趣就上来了。&lt;br>
因为体验而发现擅长，因为擅长而产生兴趣，因为获得的激励而增强了动力。&lt;br>
接着反复地做了之后，积累了更多的经验和能力，然后学起相关的知识也比别人快且稳固，觉得自己就是做这块事情的料，兴趣越长久。&lt;/p>
&lt;h3 id="方法论找公理的步骤">方法论：找“公理”的步骤
&lt;/h3>&lt;p>1、每天抽点时间出来，去回想哪些方面或许可以接触到更多的新鲜事，接触到可能感兴趣的事。&lt;br>
2、每周抽时间去体验&lt;br>
3、沉浸到里面，并及时回想、复盘这些事，找更多资料去了解更多，然后再体验、尝试&lt;br>
4、找到其中最有可能是你人生意义的事，扩大范围去增加自己的影响力，用更多的时间和精力去尝试，看是否有可能性。&lt;/p>
&lt;h2 id="作者认为的更高层级的快乐是怎么样">作者认为的更高层级的快乐是怎么样
&lt;/h2>&lt;p>快乐分两类，一种是消费的快乐，另一种是创造的快乐。消费比如你拍照总是讲究用什么高端镜头，结果可能后面就陷入堆装备、跟圈子里的人攀比的快乐去了，买一个高端镜头就快乐一下，明天起来可能就消退了。但如果你花心思去钻研怎么用手机拍出更精致的照片，那注意力就聚焦在技巧上，大部分精力都在思考如果创造出更好的东西，拍出来的照片还能分享到更多的范围被人赞赏等，这种快乐就不一样。&lt;br>
读书其实也是，有些人停留在消费的快乐，听说某本书很流行，立马买了一本，放到书架里，而且整个书架很大、里面放了很多非常受欢迎的书，书架拍下来看都很漂亮，他也会经常站在书架前欣赏这些书。这是把它们当艺术品玩了。另一种快乐，不求多，也不追求读过的数量，而是从一些非常高价值的书里学到很有价值的知识或认知，去改变自己的生活，提升生活品质和职业技能，然后把相关的思想也沉淀下来，分享给别人、影响更多的人，让更多人受益。这于人于己都有重大意义，是你从已有的价值（书）里创造出来的新价值。&lt;/p>
&lt;h3 id="避开消费主义陷阱">避开消费主义陷阱
&lt;/h3>&lt;p>很简单，就问一个问题：&lt;br>
如果全世界除了我之外，没有人知道我拥有它，我还会想要它吗？如果答案是否定的，或者你犹豫了，那你很可能就落入陷阱了。&lt;/p>
&lt;h3 id="创造者视角">创造者视角
&lt;/h3>&lt;p>玩一个游戏，不要沉迷到里面，而是站在创造者的角度思考他设计的这游戏规则，他想要我们怎么通关，我们自己能从中锻炼什么技能（手指灵活度？快速反应能力？）。&lt;br>
进一步地，学了编程，玩游戏的时候，就会想创造者是怎么实现这个效果的。&lt;br>
更进一步，学了心理学，玩的时候则想这游戏背后 作者想怎么吸引大家来玩，有什么心理学上的设计等。&lt;br>
这些都是创造者视角，培养这种视角，会让自己习惯性地抽离出来，去看到全局而不是陷入别人的设计里。做同一个事，关注的角度不一样，会有不同的乐趣和收获。&lt;br>
创造者视角，其实是一种让我们脱离低级的消费快乐的方法，对自己来说是一种创造，如果把相关的思考也沉淀下来，分享出去，对别人来说，也是一种创造。&lt;/p>
&lt;h1 id="四时间精力管理">四、时间&amp;amp;精力管理
&lt;/h1>&lt;h2 id="作者是怎么安排好每天工作的">作者是怎么安排好每天工作的？
&lt;/h2>&lt;h3 id="化零为整">化零为整
&lt;/h3>&lt;p>化零为整，一切安排都要先去想办法挤出整段的时间用于创造。创造是困难的，肯定是需要大段时间去思考和整理，零散的时间见缝插针地做出来的东西，大概率是草率的。腾出整块的时间，然后专注去创造（工作），集中攻克。&lt;br>
作者专注的方法：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>把任务拆解，然后每个小任务安排一个倒计时做完&lt;/li>
&lt;li>不强求自己一定要专注，任其自然，走神了再拉回来，从发现到拉回的时间，越来越短之后，专注的时间就越来越长&lt;/li>
&lt;li>任务切换，一段时间后从一个事中抽离出来，安排另一个事，保持思考&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="避免时间黑洞">避免时间黑洞
&lt;/h3>&lt;p>把琐事合并起来，集中到一个时间段去做完。&lt;br>
主动休息，如工作半小时就听一会儿音乐，看会儿小说等，不过要给这个放松提前设置个时间，如 15min，时间一到就立马停止。&lt;br>
弄一些小“仪式”再开始，比如开始前先深呼吸然后数到 10。&lt;/p>
&lt;h3 id="做符合长远目标的事">做符合长远目标的事
&lt;/h3>&lt;p>每个周期之后，安排一次复盘，很简单，只要把这段时间做的事都列出来，然后一个个打分，看下离自己的长远目标有多远，越符合分越高。如果发现自己花了很多时间在偏离的方向上，那后续对这个事就要更加警惕。其实我们很多时候都在惯性地做事，当时并不会去思考那个事是否真有意义，只是习惯性地就做了。如果经常复盘，发现了这些问题，后面对它们就会更加警惕。&lt;/p>
&lt;h2 id="作者怎么让自己每天效率爆表">作者怎么让自己每天效率爆表
&lt;/h2>&lt;h3 id="大脑的关联效应">大脑的关联效应
&lt;/h3>&lt;p>大脑喜欢不自觉地建立联系，所以你在不同的场景里会有不同的想法。比如你一坐到沙发上就想看电视，一坐到书桌前可能就想打电脑。因此也可以创造一些场景，比如阳台上的一把小沙发椅，坐上去就想看书。&lt;br>
还有一个点，就是工作桌子不用经常整理，乔布斯的就挺乱的，乱不是问题，每个东西各摆一个地方，甚至堆叠起来，这其实就是一种大脑能记忆的工作场景，你收拾了可能反而会打破场景。&lt;br>
不只是地点，习惯的触发也是一种大脑能自动建立的联系，比如你遇到复杂的事情就会习惯地打开脑图来整理思路，那每次有问题，就打开了脑图，思路自然地就涌出来了，这是大脑的一种场景关联。&lt;br>
所以&lt;strong>状态是可以创造出来的，而不是等出来的&lt;/strong>，虽然是会有一定的影响，但进入状态更多的取决于大脑的关联。&lt;/p>
&lt;h3 id="少量多次冲刺">少量多次冲刺
&lt;/h3>&lt;p>不用追求要专注多长时间，可以把更多地训练自己的快速进入专注状态的能力。&lt;br>
休息的时候，换换脑子，可以整理整理资料，回复下消息，通讯软件可以根据专注的时段来关闭和打开，减少对专注的干扰。&lt;br>
不过有个问题，一旦休息时，大脑的上下文就清空了，所以得让自己能暂存现场，办法就是记录当时做到哪，思路是怎么样的，下一步要干嘛等。等回头来继续工作的时候，很快就可以找到状态，再加上场景的关联，多训练训练，快速进入专注的能力就越来越强了。这实际上可以节省大把的时间，因为分段冲刺后，就多出了很多上下文切换的成本。&lt;/p>
&lt;h2 id="作者是怎么休息来保持精力的">作者是怎么休息来保持精力的
&lt;/h2>&lt;p>首选肯定是睡眠，作者建议每天睡 7.5h，5 个睡眠周期。&lt;br>
其它是一些方法或观念：&lt;br>
1、动脑休息&lt;br>
不要觉得工作这么累了，去刷刷手机放松，其实这只会让自己兴奋，提高了大脑的阈值和期望，不刷了之后会感到无聊，反而影响精力。&lt;br>
我们应该选择继续思考，意志力这东西，你认为是无限的，就可以是无限的，主要还是得通过主动选择去做一些有意义的事，取得成就，让大家保持一定兴奋度和自信。&lt;br>
2、交替工作&lt;br>
掌握好节奏，大概 1 小时休息个 10~15min。番茄工作法有一定的道理，不过不用这么死板，给自己设定个最长时间段，如果超过了就去做点其它事。比如可以拿出问题清单，去思考一些问题有什么解法，这类事情主要是让思维发散，不会像专注时那么耗精力，同时想出一些点子、把事情往前推进几步，也是一种成就，让大脑充满干劲，继续回到原来的工作中、精力充沛的战斗。当然中间去思考问题的那段时间也不能太短，要不然没弄出点什么就切走，大脑反而会一直思考原来的事，甚至会受到打击。&lt;br>
3、放松空间&lt;br>
放松空间，并不是就放空时间、随便度过。&lt;br>
每天早上 1 小时的读书时间，就是我的放松空间。这段时间可以不用管其它事，沉浸到书籍里，去学习、感悟、思考，其它烦恼也不会干扰到我（当然偶尔会因为一些事变得不专心）。&lt;br>
其实晚上也可以借助这个思路，给自己设定一个放松空间，一回家就赶紧把其它必做的事弄完（洗澡、哄娃、其它家务等），然后一闲下来就开始进入这个放松空间。半小时左右的整理、复盘、回顾思考等。&lt;br>
如果还有时间，那再来半小时学习。白天的精力一直波动在较好的水平，到晚上其实并不是就直接下来了，用好这个时间，主动去学习，创造出自己的放松空间。&lt;br>
这是个很虚的概念，说了好像等于没说，但其实是在脑子里创造了一个概念，默默地告诉自己，这个时间段就是固定用来做什么的，习惯了之后，未来就变成了一种“关联”，进入场景后就自然关联起那时该有的状态。比如早上我坐到咖啡厅，一个人，掏出书，大脑自动就关联起来，调出了看书的状态。&lt;br>
4、设定界限&lt;br>
得知道自己这周有哪些非常重要的事，必须要完成，得用多少时间，这些时间是被“锁住”的，然后这周还剩多少时间，心里得有这个大概的度量。&lt;br>
之后有个什么事过来，如果剩下的时间不太够了，那就可能要想办法拒绝、或转手，有这个界限就会让自己有个衡量的标准，而不会一直是迷茫的状态，不清楚做了这个事还有没有时间做其它事。这些事先就要先估好。&lt;br>
事情永远做不完，也不盘的很细，每天要什么事，做完才能回家。算到这么精细反而挺浪费时间和精力，还不如直接就用事先估好的这个“度”去评估每天是否该下班，是否有些事做不完了、得事先去沟通或安排。&lt;/p></description></item></channel></rss>