<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Area/Thinking on Ethan 的思考札记</title><link>https://www.jsongo.top/tags/area/thinking/</link><description>Recent content in Area/Thinking on Ethan 的思考札记</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 10 Jan 2025 00:24:52 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.jsongo.top/tags/area/thinking/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Daily Meditations - W2 of 2025</title><link>https://www.jsongo.top/articles/meditations-w2-2025/</link><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:24:52 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/meditations-w2-2025/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.ethanlyn.com/banners/2984e26d335bb7e9c65d0dee3e48d61f.jpg" alt="Featured image of post Daily Meditations - W2 of 2025" />&lt;h1 id="成长输出">成长&amp;amp;输出
&lt;/h1>&lt;h2 id="最大化每小时的收获">最大化每小时的收获
&lt;/h2>&lt;div class="admonition success">
&lt;div class="details-summary admonition-title">
&lt;i class='icon fas fa-pencil-alt fa-fw'>&lt;/i>
Important&lt;br
&lt;/div>&lt;/div>
&lt;div class="details-content">
&lt;div class="admonition-content">
&lt;p>成长的速度与清醒时每小时学到的东西密切正相关。因此，平时做事应秉持一种理念：尽可能让每一小时都有更大收获，通过主动积极的交流获取更多信息，或少刷快餐文章或视频，多阅读质量更多的书籍文字，等等。&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;/div>&lt;p>当然，睡觉和休息的时候就没这种要求了，这里说的是清醒的状态下。该休息还是得好好休息。&lt;br>
也就是说，清醒的每一小时都应尽可能获取更多认知和能力，比如学到不同的知识、了解不同观点，或者接触一个全新领域。总之，要让自己的认知中充斥更多有价值的新信息。&lt;/p>
&lt;h2 id="尽可能多的输出">尽可能多的输出
&lt;/h2>&lt;p>罗胖说过，我们存在的价值就是给周边的网络输出秩序。&lt;br>
我很喜欢这个观点。整个世界一直在熵增，如果你能让世界减少熵增，那其实是有很大价值的，因为你在不断让世界变得更有秩序。人人都喜欢一个更整洁、美好的世界，而不是一乱糟。&lt;br>
我们平时都有各种想法，但很少付诸实践。有的想法很小，比如沉淀个什么思考，或者坚持整理一些个人经验或学习过程。当时看可能觉得没什么必要，看不到意义在哪，但其实可以尝试去做一下，慢慢的积累起来，或许某天就影响了这个领域的入门者，给他们带来不小的价值。多输出你的专业内容，不以事小而不为。&lt;/p>
&lt;h2 id="坚持有时看起来很简单但也很难">坚持有时看起来很简单，但也很难
&lt;/h2>&lt;p>很多时候，我们很难坚持做完一件事，尽管这件事可能并不难。比如持续听一门几千小时的课程，坚持每天听一些，从而完成整个体系的学习。完成单个任务并不难，一个小时一个小时地做就行。然而，录制这门课的人能够坚持做完并产出成果，可为什么只是去学习的我们，明明事情更简单，却没多少人能坚持下来呢？&lt;br>
罗胖做 60 秒语音、以及《文明》这个 1000 多期的节目，其实就是在输出秩序，把公元 1000 年之后的 1 千多年发生过的重要事件和历史感悟，帮所有人都免费整理出来了，谁都可以去学习。这是他对世界输出的一大作品，很多人线下自发的组织学习，形成好的共同学习的氛围，也是一种很有趣的社交活动，大家聚到一起关注和交流同一个话题。这是一种对社会的贡献。&lt;br>
大部分人都有自己擅长的领域，其实也可以把它们一点点的沉淀出来，形成一个系列，可能开始时看起来太简单，没什么意义，但坚持做，形成一套体系，它慢慢的影响力就会变大。&lt;/p></description></item><item><title>聊聊我的笔记软件使用历程</title><link>https://www.jsongo.top/articles/note-using-experience/</link><pubDate>Tue, 07 Jan 2025 01:18:06 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/note-using-experience/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.ethanlyn.com/banners/ea9086434bf26f0e29a7f53c30916e06.jpg" alt="Featured image of post 聊聊我的笔记软件使用历程" />&lt;h1 id="现状概述">现状概述
&lt;/h1>&lt;p>我现在大部分笔记都是用 Obsidian 写，免费、安全、自由定制。甚至你看到的这些博客，我也都是用它写的，然后加上一些简单的设置就把内容同步到博客上了。Banner 等都是自动生成的，笔记的排版和格式，它都（通过插件）提到了非常强大的支持。&lt;/p>
&lt;h1 id="历程">历程
&lt;/h1>&lt;p>我研究了大量笔记，许多听过的都尝试过。实际上，大多数笔记功能相近，互相抄来抄去，很多都是类似 Notion 的交互。区别仅在于谁家的软件做得更出色、更流畅，或者 Bug 更少，更便宜。&lt;br>
我最初长时间使用印象笔记，但它实在令人难以忍受，Bug 超多，还不认真修复问题。每次都推出一堆新功能，接着诱导用户升级会员，充了钱还得再充，实在让人受不了，亏我还充了 10 年的会员，都不知道它能不能再活这么久。&lt;br>
后来我试用了很多其他笔记软件，大部分都要收费，而且功能扩展性差，提供什么功能就只能用什么。刚开始还觉得一些功能新鲜，用多了、用久了，一对比就发现并不那么理想，很多宣传都夸大其词。&lt;br>
用着用着，我又开始担忧笔记内容的安全性。曾听闻一款笔记软件，小道消息称其创始人会随意查看用户笔记，这触及了底线，无法接受。由此我开始关注数据安全，想起以前用过一款软件，名字记不清了，编辑格式是 markdown，数据存在本地，相对安全。以前用这个软件时是通过一些同步软件来同步笔记，但在手机上就无法使用了。&lt;br>
两年前，一个大佬给我介绍了一款叫 Obsidian 的软件。当时下载试用了一下，感觉…… 有点简洁，很多功能都没有。没太玩明白。最近又读了些介绍这款软件的文章，所以心生好奇，便再次研究起来。那段时间，每晚我都沉浸在探索这款软件中，着实投入了不少时间。然而，随着深入使用，我越发惊叹于它强大的功能，许多设计都精准地契合了我对笔记软件的定义与功能需求。&lt;br>
此后，我对它的使用愈发频繁。因为它几乎能满足我所有需求，即便有些功能缺失，众多插件也能予以补充，甚至我还能自行定制。后来，我惊喜地发现它还能与博客联动，将笔记转化为博客文章发出去，过程还十分简单。当然这些都得花时间折腾。&lt;br>
有一天，我赫然发现自己在这款笔记软件上安装的插件竟多达 60 个。这数量着实不少，充分彰显了该笔记软件强大的扩展性，而且多数插件都十分实用，不好用的早已被我卸载。&lt;br>
我留意到许多文章在介绍这款笔记软件时，都提到深入去使用时会很复杂，得花时间研究。不少人在使用过程中选择放弃，毕竟想要深入挖掘其功能，需要投入大量时间钻研，而大多数人都倾向于拿来即用，不愿花费过多精力折腾。而我就是这种喜欢折腾的人。&lt;br>
我是在试用了众多笔记软件，却始终未能找到心仪之选后，才邂逅了它。我已经投入了大量时间在各种笔记上了，再投入一个月研究都是值得的。之后我逐步将过往的日记迁移至此，我写了 3 年多的日记全都一点点迁过来了（每天迁一点点）。虽说不是所有的笔记都进行转移，但这些年撰写的日记也基本收集齐全了。&lt;br>
我之所以如此信赖它，是因为经过一段时间的使用，我切实感受到它既安全又功能强大。 而且扩展性非常强，还能自行定义，这十分符合我作为一个开发者的思维。&lt;br>
这款笔记软件本身自带的功能本身就颇为丰富，比如有分层式的标签体系，具备目录管理能力。还有它的卖点之一，双向链接和网状关联，该功能可以将各种笔记链接成网，做了个交互和动画效果，能把各种笔记的关系梳理得起来。但我不太喜欢用这个功能，一直觉得它有点鸡肋。我之前看过一篇文章，提到这个功能其实没多少人能真正用的起来。&lt;br>
我现在主要用的是它的标签体系，其分层逻辑我很习惯，因为之前一直在用 flomo，标签体系几乎一样，所以对我来说只是习惯的平移。另外，这个笔记软件还能与我之前研究过的 cloudflare 上的 CDN 联系起来，图片、视频等都可以传上去。&lt;br>
其实，我对于笔记软件的使用并非局限于某一款。比如说，除了 Obsidian、flomo，我最常用的还有幕布。它们的用途各不相同，但我用得最多的还是 Obsidian。甚至我工作时很多时候也会用它来规划当天的日程，因为它有一些插件能让日常管理变得较为简单。当然，我主要的日常管理软件还是滴答清单。&lt;/p></description></item><item><title>Daily Meditations - W52</title><link>https://www.jsongo.top/articles/meditations-w52/</link><pubDate>Wed, 25 Dec 2024 23:25:18 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/meditations-w52/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.ethanlyn.com/banners/0b2412e8fae47001461d7b73f3127e2d.jpg" alt="Featured image of post Daily Meditations - W52" />&lt;blockquote>
&lt;p>这两周都在看吴军的新书《脉络》，从书中我读出他有点凯文凯利的一面。一些比较大的命题，他能举重若轻地用一两句简单的总结，表达出一些一针见血的见解。让人感悟深刻。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="整个社会的视角">整个社会的视角
&lt;/h1>&lt;blockquote>
&lt;p>也有点经济学的思维&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="时不时的去放弃一些东西">时不时的去放弃一些东西
&lt;/h2>&lt;p>只保留生活必需品。&lt;br>
其实，对大多数人来讲，很多东西并没有太大的存在必要，却对别人很重要。适当的舍弃或捐献或许能提升社会资源的利用率和价值。&lt;br>
买的东西也不一定要选择退货，也可以把它捐掉，一方面商家可能拿到后也是扔掉，反而是对资源的浪费，自己还蒙受了损失；另一方面，这能反向地约束自己，敦促自己买东西前要三思、想清楚真正需要再下手。&lt;br>
对我来说，家里有很多书，也有很多很久没用的东西，这些其实占了我满大空间，但如果我把它们捐掉或送给有需要的人，我甚至都不需要那么大的空间来存放，给自己腾出一些地方来。&lt;/p>
&lt;h2 id="人们对社会的贡献可能是正数也可能是负数">人们对社会的贡献，可能是正数、也可能是负数
&lt;/h2>&lt;p>我们如果以贡献最终值来衡量的话（正 + 负），那些名人的贡献不一定比我们多，因为他们除了做了很多有用的事之外，也做了很多影响很大的坏事，这些使得他们的贡献总量可能为负。&lt;br>
比如，几年前中国的共享单车在竞争这个市场的时候，完全是在浪费社会资源，如果只有那么一两家在相互竞争、相互促进，不断的强大和发展，为社会众人解决最后 1 公里的交通问题，那是没啥问题的，但是百来家这真的有点浪费社会资源，还搞得到处被自行车堵得乱糟糟的。&lt;/p>
&lt;h2 id="这个世界缺少长期主义者">这个世界缺少长期主义者
&lt;/h2>&lt;p>人类在生理上天生就有一个缺陷，就是喜欢即时反馈和鼓励，不太喜欢等待。&lt;br>
要解决社会上任何需要时间的问题，靠得住的其实不是某个政治家或领导，而是能够盈利的商业，只有在有利可图时，人们才有动力去做，如果能适当的引导让大家往好的方向去竞争，问题解决的效率会是最高。&lt;br>
吴军说，正是因为很多人迷信所谓的“历史巨变”、“人生转折”，才把原来非常广阔的道路留给了极少数长期主义者。&lt;/p>
&lt;h1 id="共识">共识
&lt;/h1>&lt;h2 id="教育的作用">教育的作用
&lt;/h2>&lt;p>较好的教育，除了简单的在知识上、逻辑上能够有所增进之外，还要学会如何更好的运用知识。&lt;br>
更重要的是教育能够教会人学习，它搭建起了我们和人类思想之间的桥梁的，我们学会了更多的去思考如何高效地获取更多、更好的知识，以及如何把知识更好的变成生产力，去丰富生活，以及为社会做贡献。&lt;br>
以前我们会以为离开的学校就解放了，不用再学习了，但其实那只是一个开始。&lt;br>
在学校只是学到了基础和方法论，上了社会就要不断的完善和充实自己，没法躺平，共同富裕也不是让你躺平，因为人总要挣钱、生活，躺平了就等着饿死。这个社会在飞速的发展，如果没有很好的学习能力，很难在未来活的很好。现在的努力，更多地是在为未来做储备，而不只是去解决现在的问题，要不然就跟有了这顿、没有下顿的古代平民没太大区别。&lt;/p>
&lt;h2 id="有些财富建立在共识之上">有些财富建立在共识之上
&lt;/h2>&lt;p>比如“房价还会继续涨”，这个共识让房价一直保持着高价。&lt;br>
在中国，这个观念是几千来农耕/封建历史养成的，形成了人们的“家”的观念，大家共同的信仰。不过这个事也不是完全牢不可破的，万一某一代人因为巨大的压力不敢再持有这种信仰的时候，房价就会慢慢的下滑。&lt;br>
比特币经常大波动，特别是乱世的时候疯狂地涨或跌，是因为一直有些人持有“无国界”货币的观念，而且人也不少，他们形成了种共识，共同推动着虚拟币的涨跌。而更多参与的人，是在陪玩，他们没有坚定的信念，经常就是眼馋或想着快速致富，跟投资房地产没有本质上的不同。&lt;/p>
&lt;h1 id="回到这本书">回到这本书
&lt;/h1>&lt;p>脉络这本书前面的章节主要就是在讲过去的历史，很多跟我们认知都不太一样。过去没有我们想象的那么美好，而且我们经常会去美化历史，但实际上过去的盛世真正只占历史的 1/3 都不到，大部分时候都是兵荒马乱。&lt;br>
最开始的章节也讲到，现代人的生活水平其实大部分都是工业革命之后才飞速发展起来的。那么长的农耕时代，其实并没有对现代生活贡献多少，社会的整体生产力一直没有得到什么发展，而工业革命给整个人类社会带来了非常迅猛的技术和财富的增长。&lt;br>
之后比较长的篇幅在讲工业革命及之后的一些观点，很有意思。看到上面这些介绍，相信有的人会开始对这本书有所兴趣，总之它让我看到了凯文凯利的影子，这或许也是吴军当时想写出来的效果。&lt;/p></description></item><item><title>Daily Meditations - W50</title><link>https://www.jsongo.top/articles/meditations-w50/</link><pubDate>Mon, 09 Dec 2024 13:34:29 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/meditations-w50/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.ethanlyn.com/banners/99b74ba8e0135b5536a125e3596d5212.jpg" alt="Featured image of post Daily Meditations - W50" />&lt;h1 id="职业的本质是什么">职业的本质是什么？
&lt;/h1>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->通过帮别人解决问题来获利。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
该给你多少钱，不是你有多厉害，而是别人的问题有多大。&lt;br>
我们一直以为只有把专业技能，练到炉火纯青的地步才能赚大钱，其实不一定对。不排除这种可能性，那些真正赚钱的是找对了目标问题，然后培养自己能力，最终能越来越好地解决这类问题的人。&lt;br>
简单说，是&lt;!-- raw HTML omitted -->需求决定价格，而不是供给决定价格&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;/p>
&lt;h2 id="例子">例子
&lt;/h2>&lt;p>同样是销售，卖房子的就是比卖汽水的赚钱。他们的本质都是跟人打交道，找到别人的痛点，把自己的东西包装下卖给别人。&lt;br>
关键在于找对行业。怎么把一瓶水卖出天价，或许能做到这个的人，你会觉得很厉害，不过可能，他只是把水运到了沙漠中去卖而已，会的技能可能就是开车运货，以及经过探索学会了低成本把水运到沙漠、并全身而退的经验。&lt;br>
这或许不只一个人发现了，可能加入的人越来越多，就成了红海。&lt;!-- raw HTML omitted -->我们需要去发现更多的新机会&lt;!-- raw HTML omitted -->。新机会往往出现在新行业。这有点像废话，但更多时候，我们只是看着新行业、新机遇到来，却没什么行动，原来的地方太舒服了，不想动，也或者是因为觉得自己根本玩不来。&lt;/p>
&lt;h1 id="工作中真正有价值的东西">工作中真正有价值的东西
&lt;/h1>&lt;p>真正有价值的东西，是你&lt;!-- raw HTML omitted -->离开现在的工作环境后，你还剩什么&lt;!-- raw HTML omitted -->，还有多少人认可你。你现在的职级、带多少人、老板多看重你，这些都没有价值，它或许能短期能帮助你过得更好，但不是你长期可以保有的东西。某天公司不行了，或者你被迫离开公司后，这些都不再是你的。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>职级，在你离开后，只是一个饭后谈资，也可能在下一份职业中帮你得到了一个更好的定位，但前提是真有公司需要，说白了还是得看其它公司的脸色（需求）。&lt;/li>
&lt;li>带多少人，这更没意义了，离开公司，谁记得你曾经带过多少人？&lt;/li>
&lt;li>老板多看重你，这只是他个人的主观看法，离开这个老板（转岗）就没意义了，可能他地位比较高，能在一些事情上帮你一把，但你真离开公司了，他又能为你做啥呢？况且你的离开可能本身就是对他的伤害。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>只要不是老板，你平时的工作更多的是在为别人实现“梦想”。&lt;br>
这里说的“老板”，是指你有不少股权，或从中能得到不错的声誉等，把你跟公司的兴衰绑定在了一起。&lt;br>
“价值”这个事，其实是变化的。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>刚毕业时，主要的时间都是在学习，边学习还能边赚钱养活自己，这样就够了。&lt;/li>
&lt;li>等积累多了，成了这方面的资源员工、或团队负责人、或专家，这时你就是在不断运营自己的影响力，让自己被更多人认可，能得到更多的好处。&lt;/li>
&lt;li>之后离开公司了，你留下来的技能、人脉，这些才是你自己的东西，是真正有价值的。&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>成本思维</title><link>https://www.jsongo.top/articles/thoughts/cost-thinking/</link><pubDate>Sun, 03 Nov 2024 13:35:12 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/thoughts/cost-thinking/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.ethanlyn.com/2024/11/053cc313b6d764b5ee7d6b645fdca2bc.jpg" alt="Featured image of post 成本思维" />&lt;h1 id="成本思维">成本思维
&lt;/h1>&lt;p>大多数看起来有所利益的事情，肯定有成本，而且有风险。风险本质上也是一种成本。&lt;br>
用成本 + 风险的思维来看问题，不要只想着好处。成本和风险往往是在巨大的利益面前，特别容易被忽视的东西。&lt;br>
塔勒布在《非对称风险》中表达了一个观点，他反复提到在真实的世界里，一定要风险共担，如果有人不愿意承担风险，却要享受好处，这样的人是有问题的。&lt;/p>
&lt;h2 id="企业最大的成本是老大的决策成本">企业最大的成本，是老大的决策成本
&lt;/h2>&lt;p>如果动不动就来个调整，发现不对，马上再折腾几回，这损耗的是非常大的。决策成功率越低，企业就会被越来越快消磨掉。我们说大公司病，其实有一层逻辑是：公司小的时候，10 个决策中，有一两个正确的决策可能就能把营收和规模做上来；但当公司越来越大的时候，10 个决策中如果有一两个决策做错了，那都是在损耗。所以大公司病往往不是因为决策人变笨了，而是企业到了那个阶段，决策的成本变高了。&lt;br>
看过一篇文章《&lt;a class="link" href="https://news.qq.com/rain/a/20241015A04JNI00" target="_blank" rel="noopener"
>只有10%的产品值得用AI再做一遍&lt;/a>》，标题就直接表明了作者的观点。文中提到了 AI 时代，各大厂争先恐后地攻城略地，但后来发现，做了很多产品功能都是徒劳，浪费了很多资源。比如：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>支小宝虽有创意但操作路径复杂且多数功能未发挥 AI 能力；&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>如果我用支小宝坐公交，我需要把 APP 打开，点开对话，再输入指令“我要坐公交”，等待 2-3s 加载出来，这个过程至少需要 5s 以上。&lt;br>
实际上，用手机的 NFC 直接刷码上车，不需要打开任何 App 就完成了这个操作。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>淘宝问问、京东京言等电商 AI 助手功能空泛、多轮对话理解能力差且 AI 划重点功能无实际价值；&lt;/li>
&lt;li>饿了么的 AI 评价总结功能上线又下线，因为既无价值还浪费费用；&lt;/li>
&lt;li>携程问道生成的内容干巴巴且缺乏实用性。&lt;br>
这些都表明很多产品为跟上 AI 潮流而做 AI，未解决用户痛点，在未成熟阶段盲目投入，造成大师的资源浪费。&lt;br>
当然也不能说探索就是浪费，只是想表达决策是需要成本的，而且经常是最大的企业成本。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="制度本身也要成本">制度本身也要成本
&lt;/h2>&lt;p>坏的制度增加企业&lt;strong>成本&lt;/strong>，而好的制度是降低企业&lt;strong>成本&lt;/strong>的。&lt;br>
制度虽然有时让人诟病，但它们能带来一些确定性。一个集体如果制度有问题，一方面在遇到事时，经常会有模棱两可的疑惑，直到有个人做了表率，其它人慢慢地也跟上了。到后来，大家苦于不合理制度的约束，他们可能会不断地试探，直到看到不好的信号或良心觉得不妥，从而确定了一个心里底线，形成了自己的“制度”。&lt;br>
刘润讲到一个案例：一家文化教育的企业，老板从来不管教学质量，这家公司里的老师能偷懒就偷懒，因为没有制度去管理他们，慢慢的好老师就都走了，留下的越来越烂，这是会传染的。&lt;br>
问题制度带来的成本，就是人才流失，导致最后没有优秀的人来高效的做事，成本急剧增加。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>题外话，刘润在书中提到，对公司的管理的三种手段：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>鼓励白，即激励一些对的事；&lt;/li>
&lt;li>压缩灰，即用文化作为共同的价值观，给大家一个底层的判断标准，从而遇到模棱两可的事时能有一个基础的良知判断；&lt;/li>
&lt;li>禁止黑，即什么事一定不能做，这是一个更强硬的制度，防止公司烂掉。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="团队的规模也有成本">团队的规模也有成本
&lt;/h2>&lt;p>我在之前的其它文章里提到了亚马逊的 &lt;code>Two Pizza team&lt;/code> 原则：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>把整个系统拆分成微服务或独立模块，不同的 team 各负责一个单位的事情。Two Pizza team 是指用两块 pizza 就能吃饱的团队规模，一个业务的团队超过了这个规模，信息传递的成本就很高，沟通协作就变得困难。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>小团队沟通高效，目标也容易对齐。团队大了经常要各种对齐，很多时间花在开会上。很多会都是用来同步信息的，没有它们反而可以跑的更快。所以团队规模越来，沟通协作的成本越高，这些都是决策时要考虑的成本问题。&lt;/p>
&lt;h2 id="机会成本">机会成本
&lt;/h2>&lt;p>那些看似免费或便宜的东西、或能直接带来利益的事情，往往也是有机会&lt;strong>成本&lt;/strong>的。你可能要花挺多时间在上面，研究它到底对你有没有用，是忽悠人还是可能有少许好处可以捞。&lt;br>
总之不管什么样的情况，你总需要付出时间，要拿机会&lt;strong>成本&lt;/strong>来换，而且很多并不划算，你完全可以拿这些时间来做更有价值的事情。&lt;br>
忘了哪本书里提到：&lt;br>
你得到的越多，选择放弃的机会成本就越大，就越不敢往前走，就越需要勇气和智慧。&lt;br>
另外还有社交，也是要成本。放弃无效社交，它们会占用你原本可用于提升自己的时间。&lt;br>
总之，如果尝试用成本思维去思考下，你很可能会得出不一定的决策。&lt;/p>
&lt;h1 id="阅读">阅读
&lt;/h1>&lt;p>这周还在阅读子皮的《价值生长》。再分享一个有趣的观点：人一辈子抓住几次机会就够了，不用怕有什么好机会在眼前错过了。&lt;br>
永远把质量排在第一位，弱水三千，只取一瓢。在自己擅长的领域，找到绝对信任的人、靠谱的事，哪怕只搭上一趟火箭就够了。&lt;br>
买股票也一样，不要怕错过什么妖股、潜力股，那太多了。全都要的话，你的钱根本不够用，也不用天天去刷 K 线、抢先看新闻、生怕错过，找到一些真正有价值的，投入并在一段时间内看好它、坚定持有，长期看是会给你带来回报的。&lt;br>
不过不管怎么样，保住本金还是第一要务，不要乱投，耐心地蹲守、观察，找准时机再动手。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>投资的第一条原则 ，永远不要失去本金；第二条原则，牢牢记住第一条。—— 巴菲特&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item></channel></rss>