<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Area/Thinking on Ethan 的思考札记</title><link>https://www.jsongo.top/tags/area/thinking/</link><description>Recent content in Area/Thinking on Ethan 的思考札记</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 09 Dec 2024 13:34:29 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.jsongo.top/tags/area/thinking/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Daily Meditations - W50</title><link>https://www.jsongo.top/articles/meditations-w50/</link><pubDate>Mon, 09 Dec 2024 13:34:29 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/meditations-w50/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.jsongo.top/banners/99b74ba8e0135b5536a125e3596d5212.jpg" alt="Featured image of post Daily Meditations - W50" />&lt;h1 id="职业的本质是什么">职业的本质是什么？
&lt;/h1>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->通过帮别人解决问题来获利。&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;br>
该给你多少钱，不是你有多厉害，而是别人的问题有多大。&lt;br>
我们一直以为只有把专业技能，练到炉火纯青的地步才能赚大钱，其实不一定对。不排除这种可能性，那些真正赚钱的是找对了目标问题，然后培养自己能力，最终能越来越好地解决这类问题的人。&lt;br>
简单说，是&lt;!-- raw HTML omitted -->需求决定价格，而不是供给决定价格&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;/p>
&lt;h2 id="例子">例子
&lt;/h2>&lt;p>同样是销售，卖房子的就是比卖汽水的赚钱。他们的本质都是跟人打交道，找到别人的痛点，把自己的东西包装下卖给别人。&lt;br>
关键在于找对行业。怎么把一瓶水卖出天价，或许能做到这个的人，你会觉得很厉害，不过可能，他只是把水运到了沙漠中去卖而已，会的技能可能就是开车运货，以及经过探索学会了低成本把水运到沙漠、并全身而退的经验。&lt;br>
这或许不只一个人发现了，可能加入的人越来越多，就成了红海。&lt;!-- raw HTML omitted -->我们需要去发现更多的新机会&lt;!-- raw HTML omitted -->。新机会往往出现在新行业。这有点像废话，但更多时候，我们只是看着新行业、新机遇到来，却没什么行动，原来的地方太舒服了，不想动，也或者是因为觉得自己根本玩不来。&lt;/p>
&lt;h1 id="工作中真正有价值的东西">工作中真正有价值的东西
&lt;/h1>&lt;p>真正有价值的东西，是你&lt;!-- raw HTML omitted -->离开现在的工作环境后，你还剩什么&lt;!-- raw HTML omitted -->，还有多少人认可你。你现在的职级、带多少人、老板多看重你，这些都没有价值，它或许能短期能帮助你过得更好，但不是你长期可以保有的东西。某天公司不行了，或者你被迫离开公司后，这些都不再是你的。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>职级，在你离开后，只是一个饭后谈资，也可能在下一份职业中帮你得到了一个更好的定位，但前提是真有公司需要，说白了还是得看其它公司的脸色（需求）。&lt;/li>
&lt;li>带多少人，这更没意义了，离开公司，谁记得你曾经带过多少人？&lt;/li>
&lt;li>老板多看重你，这只是他个人的主观看法，离开这个老板（转岗）就没意义了，可能他地位比较高，能在一些事情上帮你一把，但你真离开公司了，他又能为你做啥呢？况且你的离开可能本身就是对他的伤害。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>只要不是老板，你平时的工作更多的是在为别人实现“梦想”。&lt;br>
这里说的“老板”，是指你有不少股权，或从中能得到不错的声誉等，把你跟公司的兴衰绑定在了一起。&lt;br>
“价值”这个事，其实是变化的。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>刚毕业时，主要的时间都是在学习，边学习还能边赚钱养活自己，这样就够了。&lt;/li>
&lt;li>等积累多了，成了这方面的资源员工、或团队负责人、或专家，这时你就是在不断运营自己的影响力，让自己被更多人认可，能得到更多的好处。&lt;/li>
&lt;li>之后离开公司了，你留下来的技能、人脉，这些才是你自己的东西，是真正有价值的。&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>成本思维</title><link>https://www.jsongo.top/articles/thoughts/cost-thinking/</link><pubDate>Sun, 03 Nov 2024 13:35:12 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/thoughts/cost-thinking/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.jsongo.top/2024/11/053cc313b6d764b5ee7d6b645fdca2bc.jpg" alt="Featured image of post 成本思维" />&lt;h1 id="成本思维">成本思维
&lt;/h1>&lt;p>大多数看起来有所利益的事情，肯定有成本，而且有风险。风险本质上也是一种成本。&lt;br>
用成本 + 风险的思维来看问题，不要只想着好处。成本和风险往往是在巨大的利益面前，特别容易被忽视的东西。&lt;br>
塔勒布在《非对称风险》中表达了一个观点，他反复提到在真实的世界里，一定要风险共担，如果有人不愿意承担风险，却要享受好处，这样的人是有问题的。&lt;/p>
&lt;h2 id="企业最大的成本是老大的决策成本">企业最大的成本，是老大的决策成本
&lt;/h2>&lt;p>如果动不动就来个调整，发现不对，马上再折腾几回，这损耗的是非常大的。决策成功率越低，企业就会被越来越快消磨掉。我们说大公司病，其实有一层逻辑是：公司小的时候，10 个决策中，有一两个正确的决策可能就能把营收和规模做上来；但当公司越来越大的时候，10 个决策中如果有一两个决策做错了，那都是在损耗。所以大公司病往往不是因为决策人变笨了，而是企业到了那个阶段，决策的成本变高了。&lt;br>
看过一篇文章《&lt;a class="link" href="https://news.qq.com/rain/a/20241015A04JNI00" target="_blank" rel="noopener"
>只有10%的产品值得用AI再做一遍&lt;/a>》，标题就直接表明了作者的观点。文中提到了 AI 时代，各大厂争先恐后地攻城略地，但后来发现，做了很多产品功能都是徒劳，浪费了很多资源。比如：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>支小宝虽有创意但操作路径复杂且多数功能未发挥 AI 能力；&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>如果我用支小宝坐公交，我需要把 APP 打开，点开对话，再输入指令“我要坐公交”，等待 2-3s 加载出来，这个过程至少需要 5s 以上。&lt;br>
实际上，用手机的 NFC 直接刷码上车，不需要打开任何 App 就完成了这个操作。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>淘宝问问、京东京言等电商 AI 助手功能空泛、多轮对话理解能力差且 AI 划重点功能无实际价值；&lt;/li>
&lt;li>饿了么的 AI 评价总结功能上线又下线，因为既无价值还浪费费用；&lt;/li>
&lt;li>携程问道生成的内容干巴巴且缺乏实用性。&lt;br>
这些都表明很多产品为跟上 AI 潮流而做 AI，未解决用户痛点，在未成熟阶段盲目投入，造成大师的资源浪费。&lt;br>
当然也不能说探索就是浪费，只是想表达决策是需要成本的，而且经常是最大的企业成本。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="制度本身也要成本">制度本身也要成本
&lt;/h2>&lt;p>坏的制度增加企业&lt;strong>成本&lt;/strong>，而好的制度是降低企业&lt;strong>成本&lt;/strong>的。&lt;br>
制度虽然有时让人诟病，但它们能带来一些确定性。一个集体如果制度有问题，一方面在遇到事时，经常会有模棱两可的疑惑，直到有个人做了表率，其它人慢慢地也跟上了。到后来，大家苦于不合理制度的约束，他们可能会不断地试探，直到看到不好的信号或良心觉得不妥，从而确定了一个心里底线，形成了自己的“制度”。&lt;br>
刘润讲到一个案例：一家文化教育的企业，老板从来不管教学质量，这家公司里的老师能偷懒就偷懒，因为没有制度去管理他们，慢慢的好老师就都走了，留下的越来越烂，这是会传染的。&lt;br>
问题制度带来的成本，就是人才流失，导致最后没有优秀的人来高效的做事，成本急剧增加。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>题外话，刘润在书中提到，对公司的管理的三种手段：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>鼓励白，即激励一些对的事；&lt;/li>
&lt;li>压缩灰，即用文化作为共同的价值观，给大家一个底层的判断标准，从而遇到模棱两可的事时能有一个基础的良知判断；&lt;/li>
&lt;li>禁止黑，即什么事一定不能做，这是一个更强硬的制度，防止公司烂掉。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="团队的规模也有成本">团队的规模也有成本
&lt;/h2>&lt;p>我在之前的其它文章里提到了亚马逊的 &lt;code>Two Pizza team&lt;/code> 原则：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>把整个系统拆分成微服务或独立模块，不同的 team 各负责一个单位的事情。Two Pizza team 是指用两块 pizza 就能吃饱的团队规模，一个业务的团队超过了这个规模，信息传递的成本就很高，沟通协作就变得困难。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>小团队沟通高效，目标也容易对齐。团队大了经常要各种对齐，很多时间花在开会上。很多会都是用来同步信息的，没有它们反而可以跑的更快。所以团队规模越来，沟通协作的成本越高，这些都是决策时要考虑的成本问题。&lt;/p>
&lt;h2 id="机会成本">机会成本
&lt;/h2>&lt;p>那些看似免费或便宜的东西、或能直接带来利益的事情，往往也是有机会&lt;strong>成本&lt;/strong>的。你可能要花挺多时间在上面，研究它到底对你有没有用，是忽悠人还是可能有少许好处可以捞。&lt;br>
总之不管什么样的情况，你总需要付出时间，要拿机会&lt;strong>成本&lt;/strong>来换，而且很多并不划算，你完全可以拿这些时间来做更有价值的事情。&lt;br>
忘了哪本书里提到：&lt;br>
你得到的越多，选择放弃的机会成本就越大，就越不敢往前走，就越需要勇气和智慧。&lt;br>
另外还有社交，也是要成本。放弃无效社交，它们会占用你原本可用于提升自己的时间。&lt;br>
总之，如果尝试用成本思维去思考下，你很可能会得出不一定的决策。&lt;/p>
&lt;h1 id="阅读">阅读
&lt;/h1>&lt;p>这周还在阅读子皮的《价值生长》。再分享一个有趣的观点：人一辈子抓住几次机会就够了，不用怕有什么好机会在眼前错过了。&lt;br>
永远把质量排在第一位，弱水三千，只取一瓢。在自己擅长的领域，找到绝对信任的人、靠谱的事，哪怕只搭上一趟火箭就够了。&lt;br>
买股票也一样，不要怕错过什么妖股、潜力股，那太多了。全都要的话，你的钱根本不够用，也不用天天去刷 K 线、抢先看新闻、生怕错过，找到一些真正有价值的，投入并在一段时间内看好它、坚定持有，长期看是会给你带来回报的。&lt;br>
不过不管怎么样，保住本金还是第一要务，不要乱投，耐心地蹲守、观察，找准时机再动手。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>投资的第一条原则 ，永远不要失去本金；第二条原则，牢牢记住第一条。—— 巴菲特&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item></channel></rss>