<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Area/思考 on Ethan 的思考札记</title><link>https://www.jsongo.top/tags/area/%E6%80%9D%E8%80%83/</link><description>Recent content in Area/思考 on Ethan 的思考札记</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 10 Jan 2025 00:59:33 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.jsongo.top/tags/area/%E6%80%9D%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《跑步治愈》提升跑步能力</title><link>https://www.jsongo.top/articles/run-faster/</link><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:59:33 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/run-faster/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.jsongo.top/banners/578c0c31502d45694f84e64e5795be79.jpeg" alt="Featured image of post 《跑步治愈》提升跑步能力" />&lt;h1 id="跑力值">跑力值
&lt;/h1>&lt;p>跑力有一个衡量指标，叫做 BDOT。查了一下该表，我当前数值大概在 33 左右，表中最低值有不到 30 的，最高值是 50 甚至可能还有更高。&lt;br>
以 5km 为例，最高 56 的跑力值，只需 18 分钟就能跑完，而我大概需要 28 分钟，差距还是挺大的。从 2019 年记录到的 12 个项目男子世界纪录成绩来看，5km 的最佳成绩，也就是人类的最好成绩大概是 12 分 37 秒，平时可将其视为一个极限值，知道上限的可能性，能给自己一些前进的动力。&lt;/p>
&lt;h1 id="力量训练">力量训练
&lt;/h1>&lt;h2 id="5-类力量训练">5 类力量训练
&lt;/h2>&lt;p>力量训练可分为 5 大类，&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>一是上肢推训练，比如俯卧撑、杠铃卧推等；&lt;/li>
&lt;li>二是上肢拉训练，主要有引体向上、划船器械训练等；&lt;/li>
&lt;li>三是下肢推动作，像简单的快速站立推动动作；&lt;/li>
&lt;li>四是核心训练，很多人跑步时上身晃动幅度大，主要原因是核心不稳，这会浪费很多能量。还有人走路时臀部左右扭动厉害，也是核心力量不足导致的。&lt;br>
另外，有一个常被误解的观点：&lt;strong>腹肌的锻炼效果主要取决于饮食，而非核心练习&lt;/strong>。&lt;br>
以前进行力量训练时，教练常说要做到力竭，因为力竭时对肌肉的刺激最大。不仅容易受伤，还易出现精神疲劳。精神疲劳通常表现为反应迟钝、容易误防、注意力不集中等。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="注意事项">注意事项
&lt;/h2>&lt;p>对于力量训练，其实有几个要点。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>首先，标准不宜过高，每次都要做到力竭，没太必要。这不仅容易受伤，效果也不佳。&lt;/li>
&lt;li>其次，如果想提升力量训练效果，将训练次数控制在最佳区间内，会更有效。&lt;/li>
&lt;li>最后，比做到最好更重要的是持续进步。不用苛刻地要求自己每次训练都要做到极致，只要比上一阶段有所进步就是成功，不必强迫自己。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="跑得更远">跑得更远
&lt;/h1>&lt;h2 id="更远---耐力跑">更远 - 耐力跑
&lt;/h2>&lt;p>关于如何跑得更远，这涉及到锻炼方法。比如，可以进行快速冲刺 4 分钟、行走 1 分钟的训练。再逐步拉长时间间隔，例如冲刺 7 分钟、行走 1 分钟。&lt;br>
耐力跑是一种节奏跑。为了提高耐力，需要提升运动强度，使人体达到更高的乳酸代谢阈值，同时提升身体清除乳酸的能力，达到生成和消耗的平衡。这样，在某个强度的配合下，我们就能坚持更久。&lt;/p>
&lt;h2 id="乳酸代谢">乳酸代谢
&lt;/h2>&lt;p>随着活动强度增大、跑步时间增长，乳酸会逐渐增加，心跳也会加速，这是正常现象。因为血液加速流动，会将乳酸代谢掉，并带到肝脏进行处理。人体代谢乳酸的速度提高后，运动能力也会增强。&lt;br>
不过，乳酸大量堆积会导致肌肉酸痛，从而影响正常运动。当我们进行节奏跑时，乳酸产生的速度大致等于排出的速度，此时跑步最为轻松。正常情况下，运动后 30 分钟到 1 小时，乳酸基本清理完了，而肌肉会有些酸痛，之后酸痛会逐渐消失，然后肌肉会更有力量。所以酸痛并不是因为乳酸堆积导致，而是肌肉使用过多，会慢慢恢复的。&lt;/p>
&lt;h2 id="怎么找到适合自己的节奏">怎么找到适合自己的节奏
&lt;/h2>&lt;p>可以先进行测试。你将 1.6 公里分成 4 段，一段比一段快，分别是全速状态下的 40%、50%、60%、70% 的速度跑，最后 100 米再冲刺全速 100%。&lt;br>
按这种方式测出用了多久，然后按书中的那些表来比对下，找到跑步的每个时段大概的配速。由于表格比较多，这里就不贴了，可以去原书查。&lt;/p></description></item><item><title>《跑步治愈》让我爱上跑步</title><link>https://www.jsongo.top/articles/start-running/</link><pubDate>Tue, 07 Jan 2025 10:49:18 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/start-running/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.jsongo.top/banners/4e076eb4ff636b6bf9f74fb25b6536ac.jpg" alt="Featured image of post 《跑步治愈》让我爱上跑步" />&lt;h1 id="概述">概述
&lt;/h1>&lt;h2 id="从盲目跑步到科学跑步的转变">从盲目跑步到科学跑步的转变
&lt;/h2>&lt;p>其实之前我或多或少都会去跑跑步，不过是断断续续的，大概几天跑一次。然而，跑到一定程度后，就很难再有大的突破了，一直也没怎么关注过数据，随性跑。我大概能跑个两三公里，跑得上气不接下气时，就走一会儿，然后接着再跑一段。顶多能跑到 5 公里，这对我来说已经算是极限了。这就是我之前的状态。&lt;br>
以前跑步时，我不太关注心率。后来，在一位朋友的带动下，我开始留意心率等数据，结果发现我的心率总是比他们高很多。比如，我跑个三四公里，心率就会飙升到 180 以上，而他们只有 150 多，差距十分明显。不过当时，我并没有太把这个数据当回事。后来才知道，180 已经非常极限了，这种状态跑不了太久，而且也是对身体有些伤害，健康的跑步应该是在比较舒适的区间，消耗身上的脂肪和多余的糖分，多进行有氧运动，这能给人带来非常多的好处。这些我以前都不太懂。&lt;br>
后来，另一位出差来的朋友带着我跑了 10 公里。这过程简直要了我的命，我中途停了好多次，还借口在路边喝水休息。跑到五六公里时，我就感觉快到极限了，后面那段路基本上是连走带跑，全靠他拉着我才坚持往前跑完，最累的时候，我都差点吐了出来。&lt;br>
这次经历让我意识到，跑步其实大有学问。每个人看似身体状况差不多，但真正跑起来，就能看出水平差异了。我以前也专门进行过肌肉锻炼，做过力量训练，可这对跑步并没有太大帮助。跑步并非肌肉越发达就跑得越远，而是需要科学训练。&lt;br>
后来，我看了《跑步治愈》这本书，学到了许多科学的理念和方法。按照这些指引，我开始越来越科学地跑步。到现在写这篇文章时，差不多看了快一周了。如今我能在跑完 5 公里后也不怎么喘气，&lt;strong>平均心率&lt;/strong>能控制在 130 - 150，根据身体疲劳程度有所波动。&lt;br>
从这本书上，我不仅学到了方法，还学到了一些跑步的哲学。跑步能让人越来越健康，其效果可能远超大家的认知。或许我们很多人都把这件事想得过于简单了，实际上，甚至很多疾病都能通过跑步逐步治愈，到了七老八十还能保持坚韧的体质。&lt;/p>
&lt;div class="admonition success">
&lt;div class="details-summary admonition-title">
&lt;i class='icon fas fa-pencil-alt fa-fw'>&lt;/i>
成长&lt;br
&lt;/div>&lt;/div>
&lt;div class="details-content">
&lt;div class="admonition-content">
&lt;p>新的一年，从跑步开始锻炼自己。朋友说，我得去挑战下半马，给自己一个目标，然后去努力追逐，享受这个过程。&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;/div>&lt;h2 id="这本书">这本书
&lt;/h2>&lt;p>《跑步治愈》并不是说要治愈什么疾病，主要是在表达跑步是一种非常有利于健康的、成本较低的运动。但其实它不是一个简单的事，有很多学问，本书主要就是在讲如何科学地跑步。&lt;br>
作者是一个比较有名的教练，给徐小平、樊登、何帆、张静初，以及很多大企业的高管，还有很多很多身家巨富的人当教练，而且教过的人都能有巨变。&lt;br>
&lt;img src="https://cdn.jsongo.top/2025/01/52e699ce2ee57a4fb51c50c8d5e23d96.webp"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h1 id="跑步是件有趣的事">跑步是件有趣的事
&lt;/h1>&lt;p>跑步其实是件很有趣的事，很多细节都会影响跑步的质量。有的人跑得轻松，有的人却跑得很累。&lt;br>
比如在推荐序里，何帆讲述他跑步时，若将步频提高到 180 次每分钟，就能很好地控制心率。刚开始他跑得很慢，后来慢慢突破了 5000 米。刚突破时，他感觉棒极了，还从中悟出了一些道理。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>很多做事的方法从一开始可能就是错的。有时一开始就要严格要求、刻苦训练，从而打下坚实的基础。其实这个观点未必正确。学任何东西，最佳的入门方式是从轻松开始，这比较符合人性，也更容易坚持下来，让自己有动力持续下去，甚至慢慢上瘾。&lt;/li>
&lt;li>很多时候我们跑步时，并非全身都累，也不是跑了很久才累，可能只是某个部位累。因为我学会了分离这种累的感觉，针对性地放松那个部位，这或许能让我坚持跑更久。&lt;/li>
&lt;li>这个道理延伸到生活中也适用。比如当生活一团乱麻，或者工作毫无头绪时，学会这种分离的技巧。 生活就变得更可掌控，很多问题可能就迎刃而解了。这其实在编程领域，也就是 IT 领域，是一种叫分治法的方法。它把问题分解成一个个小问题，然后逐个击破。&lt;br>
作者提到可以给自己立一些目标，比如跑马拉松。其实跑马拉松本身不是目的，而是拥有一个可以跑马拉松的身体和灵魂，给自己一个明确的目标，并为了这个目标开始锻炼。慢慢地，锻炼方式会从比较粗放变得更加科学。比如，逐渐地你就能学会更多关注数据，如跑了多久、跑了多远、用什么配速、心率控制在什么范围，是轻松跑还是耐力跑等等。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="跑步让人更健康">跑步让人更健康
&lt;/h1>&lt;h2 id="跑步提升心肺功能">跑步提升心肺功能
&lt;/h2>&lt;p>跑步是强健心肺最科学的运动。&lt;br>
跑步能有效提升心肺功能，还能增加大脑里的脑源性神经营养因子浓度，从而让人在认知测试中表现得更好。平时也能让人脑子特别灵活，甚至进入一种兴奋的状态。&lt;br>
经常进行跑步训练的人，在做其他事情时更容易进入心流状态，这是一种清晰的能力体现。&lt;/p>
&lt;h2 id="久坐是慢性杀手">久坐是慢性杀手
&lt;/h2>&lt;p>一开始，作者就提到&lt;strong>久坐是一个慢性杀手&lt;/strong>。坐久了就跑不动，久坐对心肺功能会造成很大伤害，导致心肌无法将富含氧气的血液输送给躯体，于是越跑越难受。而且，久坐还会带来其他各种各样的疾病。&lt;br>
对于上班族来说，这是个很严重的问题，但大部分人却没有太大的感觉。作者澄清了一个观点：很多人认为跑步伤膝盖，其实久坐才是伤害膝盖的“元凶”。如果采用科学的跑步方式，不仅不会伤害到膝盖，还能够锻炼其周边的肌肉，让肌肉更有力。作者还给出了相关数据支撑：久坐人群患关节炎的发病率比经常跑步的人高出 3 倍。&lt;/p>
&lt;h2 id="腰椎健康">腰椎健康
&lt;/h2>&lt;p>另外，腰椎在坐着的时候压力较大，尤其是搬运重物时。衡量现代人身体健康的五项要素呈金字塔状分布，其中排在第一位的是心肺功能，而非我们平时所认为的力量（力量其实排在第 5 位）。排在第二位的是身体成分，比如脂肪含量等；第三位是柔韧性，即关节的活动程度；第四位是肌肉力量；而心跳或心率是衡量个人健康程度的一个重要指标。&lt;/p>
&lt;h2 id="心率是健康的重要指标之一">心率是健康的重要指标之一
&lt;/h2>&lt;p>每分钟心跳 50 次的人，其心脏处于有力收缩的状态，是非常健康的。经常运动的人每分钟的心跳次数会比较低，作者举了一个例子：有一位马拉松运动员，他的心跳每分钟只有 21 次，是最健康的人之一。&lt;br>
运动还能让心情好转，改善精神匮乏的状态。作者认为另一个比较重要的指标是摄氧量，即运动过程中获得的最大氧气量。男士一般在 40 岁左右，心率在 120-136 次/分钟左右，所以心率在 50 次/分钟以上算是非常优秀的。&lt;br>
我平时的最大摄氧量一般在 40 左右，其实不同年龄段的人，其最大摄氧量会有所波动。作者还提供了一张表。&lt;/p>
&lt;h2 id="有氧无氧">有氧、无氧
&lt;/h2>&lt;p>如果目标是锻炼胸肌，我们就要选择有氧运动，这是最有效的方式。&lt;br>
如果要提高肌肉力量、保护关节，那就要进行无氧力量训练。&lt;br>
什么是有氧运动？就是持续 3 分钟以上，全身多个关节和大肌肉群参与的运动。&lt;br>
当运动强度增大，所需能量超出有氧代谢系统供给能力时，无氧代谢系统就会启动。实际上，这两个系统很少独立运作，多数时候相互叠加，有时有氧代谢占主导，有时则是无氧代谢占优。有氧代谢主要消耗碳水化合物与脂肪，无氧代谢主要消耗糖分。此外，无氧状态下，代谢废物更多，乳酸易堆积，从而导致疲劳；有氧状态下，代谢废物较少，通常能直接被血液带走。&lt;/p>
&lt;h2 id="运动强度">运动强度
&lt;/h2>&lt;p>至于运动强度高低，有个简单判断方法：中等强度运动时，会有点气喘，但还能与人交流；高强度运动时，就气喘吁吁，基本难以交谈。在有氧运动里，跑步最适合普通人。有不少例子，一些人刚开始只能跑几百米，跑起来都费劲，后来经指导，慢慢能跑几公里，甚至去跑马拉松。忙碌的人也倾向于通过跑步增强体能。借助运动手环等设备监测心率等数据，能更科学地安排训练过程与计划。&lt;/p>
&lt;h1 id="跑步让头脑更活跃">跑步让头脑更活跃
&lt;/h1>&lt;p>跑步能让大脑更活跃、反应更灵敏，不过这是在中等强度以下跑步时才有的效果，一直高强度跑，跑完会很累。作者提到“轻松跑”概念，这种状态下主要是有氧运动，能消耗身体脂肪，让身材变好。&lt;br>
跑步还能激活大脑，使人心情愉悦，抵抗抑郁、缓解压力。书中提到了一个万科高管，长期处于高压工作状态，出现严重情绪问题，后来通过跑步缓解了心情，在他的指导下，每天跑 10 公里，跑完心情舒畅，能更高效地享受生活。&lt;/p></description></item><item><title>读《不上班咖啡馆》的收获</title><link>https://www.jsongo.top/articles/no-work-cafe/</link><pubDate>Fri, 13 Dec 2024 17:29:08 +0800</pubDate><guid>https://www.jsongo.top/articles/no-work-cafe/</guid><description>&lt;img src="https://cdn.jsongo.top/banners/058b101b8325853cf16210d89529ed82.jpg" alt="Featured image of post 读《不上班咖啡馆》的收获" />&lt;blockquote>
&lt;p>这是这几天在看的一本很有趣的书，有感而发这篇读书笔记&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="概述">概述
&lt;/h1>&lt;p>买这本书主要是冲着古典老师去的，之前对他的《跃迁》印象深刻，受益匪浅。刚看到书名我就想起了《世界尽头的咖啡馆》前两年还出了续集，我都看了。后来在读本书的时候，感觉就是在看国产的《世界尽头的咖啡馆》，叙述方式很像，内容上也是讲职场和生活，所以阅读起来我有种熟悉的感觉。&lt;br>
这几年经济不好，大家都在职场和创业的路上挣扎，都过得很不容易。随着越来越多人“毕业”，讲人生规划类的书籍或课程必定会大受欢迎。因为大量的城市精英突然就遇到了 10 几年一个周期的经济萧条，上一轮大概率没经历过，这么一来就有点措手不及，人生突然陷入迷茫。&lt;br>
有缘看到这篇文章的人，如果正好自在这个阶段，可以读读上面提到的这 3 本书（《世界尽头的咖啡馆》有两本），相信会有不错的启发。&lt;br>
本文主要摘录我在阅读过程中受到触动，结合自己思考写下来的一些笔记，希望能引发读者一些思考。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="思考清楚自己的赛道">思考清楚自己的赛道
&lt;/h1>&lt;h2 id="下班后才是一个打工人最清醒的时刻">下班后才是一个打工人最清醒的时刻
&lt;/h2>&lt;p>全书多次提到这句话，故事中的那个咖啡馆也只有在晚上 9 点后才开门，因为打工人下班了。古典在书中说的这句话，主要想表达，在上班的时候，人容易迷失自己，沉浸在为做好工作而对其它事情浑然不觉的状态中，更不会抽时间去思考自己的现在、做事方式、未来的发展等，一心在做好当下的事。&lt;br>
不过在下班后，就有更多的时间回去“做自己”，这时就换了一个完全不一样的思维，可以思考更多的可能性，而不是工作干不好整个世界就完了的状态。&lt;/p>
&lt;h2 id="换赛道">换赛道
&lt;/h2>&lt;p>如果打算换赛道，尽可能地一步步切换，就像攀岩，不要一步就跳过去，容易失去抓手、然后掉下去。&lt;br>
即使是“毕业”，离开岗位时，也要留住人脉和技能，然后在这些基础上慢慢探索、切入适合自己的赛道。&lt;br>
书中古典老师化身的胖子，是一个耐心的人生导师。他针对职场，提出了一个公式：&lt;br>
&lt;strong>定位=行业 x 企业 x 职位&lt;/strong>&lt;br>
可以尝试先切换其中的一个变量。比如现在是在互联网行业，这个大前提可以不用换。之前一直在走“职位”这条路，一路往上爬。实际上还有其它思路，只是我们平时很少思路，一心盯着职位职级。公式中没有讲的很具体，没提职位怎么切，但这个变量给了我们一个思考的起点，即可以挪挪屁股，换一个部门或团队，如果一个产品 (业务) 自己不喜欢、不适合、或识别出不是自己未来发展方向的话，及时果断地换。比如想往 AI 技术方向发展，可以切换到 AI 相关的团队中去，找到一个让自己有更多学习的机会的环境中去。&lt;br>
大概的步骤可能是这样：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>先认真收尾手头的事，边观察机会、切换赛道；&lt;/li>
&lt;li>然后在新赛道中认真的学习、快速积累，不计得失，努力去做成一些事，有一些自己的创造或产出；&lt;/li>
&lt;li>在上一条的持续迭代中，不断地精进到某个高度，同时积累更多的技术和人脉；&lt;/li>
&lt;li>如果条件成熟，可以再考虑切换企业，继续创造，验证这套模式可行性，并不断完善相应框架，同时继续积累更多的技术经验和人脉；&lt;/li>
&lt;li>最后如果还有激情和条件，可以再切换到创业的赛道，有一份真正属于自己的事业。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="职场">职场
&lt;/h1>&lt;h2 id="职业的本质是什么">职业的本质是什么？
&lt;/h2>&lt;p>通过帮别人解决问题来获利。&lt;br>
&lt;strong>该给你多少钱，不是看你有多厉害，而是看别人的问题有多大&lt;/strong>。&lt;br>
我们一直以为只有把专业技能练到炉火纯青的地步才能赚大钱，其实不太对。赚钱的是那些，找对了痛点和问题、然后培养自己能力，最终能解决这类问题的人。&lt;br>
简单说，是&lt;strong>需求决定价格，而不是供给决定价格&lt;/strong>。&lt;br>
同样是销售，卖房子的就是比卖汽水的赚钱。虽然他们的本质都是跟人打交道，找到别人的痛点，把自己的东西包装下卖给别人。最关键的点，在于找对行业。怎么把一瓶水卖出天价，也许能做到这个的人你会觉得他很厉害，不过很可能他只是把水运到了沙漠中去卖而已。&lt;br>
当然这点可能不只一个人发现，那么随着加入的人越来越多，就成了红海。时机很重要，但如果已经晚了的话呢？这时我们只能去发现更多的新机会。新机会往往出现在新行业，这有点像废话，不过更多时候，我们只是看着新行业到来，也没什么行动。&lt;/p>
&lt;h2 id="宁当鸡头不做凤尾">宁当鸡头，不做凤尾
&lt;/h2>&lt;p>在一个不怎么重要的部门当尾部，还不如去一个新部门（缺人才的部门）承担非常重要的岗位，给自己更多的历练，最重要的是成长和突破过去的自我，往未来趋势的方向不断的前进，这才是最有意义的。&lt;br>
很多人一直盯着职级、地位看，干嘛要一直去跟别人做比较呢？要知道职级就是公司设置的游戏规则，把人牢牢地套在规则里面、认真的奉献，不过很多人即使知道这一点，还是会很执著地追求这些。可能是因为不甘心，也可能是因为自尊心太重…… 但不是正确的方向还要坚持，就很难过得好。&lt;/p>
&lt;h1 id="提升自我">提升自我
&lt;/h1>&lt;h2 id="打磨优势">打磨优势
&lt;/h2>&lt;p>没有人是完美的，要充分亮出自己的优势，像一把沙子中只有一点点金子，经常容易被埋没，如果你经常去擦亮你找到的金子，它就会在沙子中闪闪发光。&lt;br>
重要的是把优势放大，同时规避劣势。&lt;br>
找优势可以用排除法，看看失去什么会让我活不下去。每个人都有优势，只是说怎么在沙子中找到金子，以及怎么让别人看到。&lt;br>
风口没了，猪会不会摔死？&lt;br>
你进入了风口之后，要不断地学习、站稳，让自己长出翅膀来，趁着红利在这个领域站稳脚跟。翅膀就是这个培养出来的优势，如果没及时长出来、亮出来，风口过后就会摔得很惨。&lt;/p>
&lt;h2 id="多关注自己跟过去比">多关注自己、跟过去比
&lt;/h2>&lt;p>不用总盯着别人的优势、跟别人比，要多跟现在自己比，只要让自己过得更舒适、更充实就行。&lt;br>
不一定要超越别人才算成功，大家的起点或运气不一样，世界本就不公，抱怨改变不了一切，接受现实往往是很难的，总会有不满。但我们注意力不应该在这，而应该放在&lt;strong>怎么不断地去突破自我&lt;/strong>，要比之前的自己活得更好、变得更强。以前觉得自己不太行的地方，突然自己变得非常行了，这就是最有意义的事。&lt;/p>
&lt;h2 id="只要坚持着慢慢地跑就能赢过很多人">只要坚持着慢慢地跑，就能赢过很多人
&lt;/h2>&lt;p>人生就像一场马拉松。这点感受很深，平时我也经常去跑步，坚持很累，特别是突破之前跑过的距离，很多人都会在途中停下休息，如果能一直坚持，就能赢过大部分人。&lt;br>
人生更像是在操场上跑圈，时不时有人加入，不用羡慕刚加入的人的体力，他们刚下场体力就是好，开始时就是跑得快，也可能是基因好、祖上都是运动员。但你一直坚持下来了，总能超过大部分人，毕竟有先天优势的只是非常少数，干嘛一定要跟他们比呢。&lt;/p>
&lt;h2 id="读书的方法">读书的方法
&lt;/h2>&lt;p>读书就是&lt;strong>以自己为中心，以问题为导向，以改变为终点&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;h2 id="想不是办法干才有答案">想不是办法，干才有答案
&lt;/h2>&lt;p>路是走出来的，不是设计出来的。&lt;br>
人们总是喜欢提前规划路线，其实路不是想出来的，而是走出来的。没真走到那路口，也不一定了解那边的路况，只是听人说、或看地图知道的。这些都不一定准确，或者偏离的很多。&lt;/p>
&lt;h2 id="初心">初心
&lt;/h2>&lt;p>“如果当时……” 是人生最大的谎言。&lt;br>
或许当时的选择，已经是那会能找到了最好的选项之一。不用去想走了另一条路会怎么样，因为我们经常会去美化那些得不到的东西，这样它就变得不真实，而且会很后悔、搞坏了尽情…… 没必要，这些都是自己在找罪受。&lt;br>
认识到这一点后，怎么正确地去看待这些选择呢？重点还是“初心”，了解自己来自哪、有什么目标或使命要去完成。这样再去做选择的时候，至少知道方向。&lt;br>
每个苦苦坚持的不得不，都藏着巨大的初心。&lt;br>
我们可能都有一些比较初期的出发点，或许我们已经忘了，但它带来的动力和惯性，让我们一直往前走，只不过后来我们以&lt;strong>最近的幻想&lt;/strong>来衡量自己的行为和成果，忘了这个初心。&lt;br>
或许当时的初心只是不想在小城市一眼看到头，而是想探索更多的可能性，想不断地超越儿时玩伴或亲戚朋友，只不过慢慢地，买了房，有了房贷，想自由，想赚钱，然后迷失了最初的初心，变得浮躁，一切心赚钱为目标，但又碰到各种障碍，终日郁郁寡欢。&lt;br>
当一个人知道最初的“为何”，就能承受一切“如何”。&lt;br>
我们不是害怕苦难，而是怕苦得没有意义，白白花费了很多精力、最终没得到任何收获。&lt;/p>
&lt;h1 id="管理">管理
&lt;/h1>&lt;h2 id="项目管理中的-1-10-100-定律">项目管理中的 1-10-100 定律
&lt;/h2>&lt;p>解决一个问题：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>事前计划，只需要 1 的成本。&lt;/li>
&lt;li>事中改进，就需要 10 的成本。&lt;/li>
&lt;li>事后修正，那需要 100 的成本。&lt;br>
所以为什么要做重要但不紧急的事。因为这是最省成本的方法，如果每天都在做紧急的事，那基本都要付出 10 或 100 的成本。&lt;br>
如果大部分能预期的事，都提前做好事前的计划，并及时地执行，那你完成它们的成本就只有 1 x N，而不是 100xN。这时你就可以比别人省出更多的时间。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="做团队管理的两个重要的事">做团队管理的两个重要的事
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>1 是帮别人拿成果，要为他争取机会，且争取时间，及时、适当地推他一把。&lt;/li>
&lt;li>2 是保护大家，一方面不让一些杂事、不重要的投诉分心，另一方面 pk 掉不合适的需求直接找到他们，不要当一个传话筒或需求传送带。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="成为专家之路的几个阶段">成为专家之路的几个阶段
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>求助者&lt;/strong>，这是最开始的时候，什么都不太懂，开始入门&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>探索家&lt;/strong>，有了兴趣或任务，不断地深挖、学习更多这方面的知识&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>建筑师&lt;/strong>，把自己在这里面学到的一些有一定难度的东西沉淀下来，形成框架&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>助人者&lt;/strong>，在平时帮助别人解决问题的过程中，不断的完善自己的框架，补齐知识点&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>专家&lt;/strong>，最终自己的框架已经比大多数人认知更深了，在别人眼里就是半个专家了。&lt;br>
其实不一定要到了助人者或专家再开始发声，从探索时就可以开始，动手去慢慢打磨、创造一个产品，然后跟着它一起成长。同时也把这个成长的过程分享出来，让初学者都能从中受益。&lt;br>
这个世界其实初学者（求助者）远远多于其它阶段的人。这就是一个金字塔，越塔尖的人越专业、而大部分人都是在中等以下。所以市场及需求最大的往往都是上面说的“探索家”和“求助者”。&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>